<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<channel>
		<title>Kevin / Ilphrin</title>
		<description>A blog about IT, free software and stuff like that</description>
		<link>http://ilphrin.com</link>
		<atom:link href="http://ilphrin.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
		
			<item>
				<title>Des news en tout genre</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Depuis que j’ai mis en ligne le site, j’ai fait tout un tas de petites modifications mineures pour rendre le tout un peu plus joli/stable/fonctionnel, en voici une liste (non exhaustive puisque je ne me souviens pas de tout):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les commentaires fonctionnent maintenant! J’ai bidouillé pendant un bon moment à comprendre pourquoi quand je recevais un mail avec le contenu du commentaire à ajouter, ce n’était pas en utf-8. En fait il fallait rajouter \r\n a la fin de chaque informations de l’en-tête de requete de mail pour que ça passe correctement…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Je profite des articles sur Vim pour améliorer mon fichier CSS vim_syntax.css, puisque Jekyll peut faire de la mise en valeur de code avec {\% highlight %}, mais avec mes règles CSS la coloration était effacée pour ne laisser que du jaune ocre. Puisque Jekyll est bien fait il crée une classe pour chaque élément sémantique du langage mis en valeur, ce qui fait qu’il ne reste plus qu’à créer une règle CSS par classe pour avoir sa coloration personnalisée!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toujours dans le CSS j’ai viré tous les ‘outline’ possible avec un brutal =&amp;gt;  * {outline: none;}, de plus je me suis amusé avec les propriétés :focus pour le formulaire de commentaire pour rendre tout ça un peu plus vivant&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Je pense ajouter une partie pour les news qui m’ont interressé ou mes pensées du moment, choses qui ne suffiraient pas à faire un article et n’ont donc pas leur place ici.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le lien en bas pour le code du site sur Github dirige maintenant vers le dépot récemment crée. Je ne me suis pas vraiment cassé la tête a commenter les layouts ou a faire les choses de façon propre. Déjà parce que c’est la première fois que je fais un site complet donc je n’ai pas toutes les bonnes habitudes, et ensuite parce que ce n’est pas la peine je pense de détailler puisqu’il suffit de comprendre l’organisation de façon globale. (Et puis il y a beaucoup de choses qui sont inspirées de code trouvé sur l’Internet donc mieux documentés que par moi).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si vous avez regardé le dépôt vous avez pu remarquer que mon CV est sur le site, mais que je n’ai mis aucun lien pour l’afficher. C’est volontaire. Si vous souhaitez vraiment le voir il est a http://ilphrin.com/kevin/CV_en.pdf, je compte ne faire que passer le lien sur mon compte Linkedin ou dans mes cartes de visite, je ne crois pas que ce soit la peine de prendre un bout de place sur le site pour ça.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 24 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2015/09/24/des-news-en-tout-genres.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2015/09/24/des-news-en-tout-genres.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Topo de mes plugins Vim - 02</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Les plugins c’est vraiment le top, alors dans Vim je vous en parle même pas, c’est comme rajouter des animations CSS, si je ne fait pas attention j’en rajoute un peu partout! Depuis la dernière fois j’ai rajouté quelque plugins qui ne révolutionnent pas mon utilisation de Vim, mais restent quand même un petit plus agréable. Du coup aujourd’hui ça va être plus court mais il y aura plus de monde ;)&lt;/p&gt;

&lt;!--break--&gt;

&lt;h2 id=&quot;rustvim&quot;&gt;rust.vim&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;pour-grer-le-langage-de-mozilla&quot;&gt;Pour gérer le langage de Mozilla&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Installation: &lt;a href=&quot;http://vimawesome.com/plugin/rust-vim-love-story&quot;&gt;http://vimawesome.com/plugin/rust-vim-love-story&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je pense que tout est dans le titre, si vous vous lancez dans l’apprentissage de Rust ce plugin est incontournable pour avoir une coloration syntaxique et quelques outils de completion (comme pour la documentation de code avec ///), et quelques actions supplémentaires (mais je n’utilise que la coloration syntaxique personnellement).
Note intéressante sur ce plugin: Apparemment il se synchronise de façon journalière au dépot github de Rust (le dépot du plugin pas le plugin en lui-même hein!)
Il n’y a pas besoin de configuration précise pour fonctionner correctement, vous faites un git clone dans votre dossier de plugins et le tour est joué!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;indentline&quot;&gt;indentLine&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;savoir-o-en-est-lindentation&quot;&gt;Savoir où en est l’indentation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Installation: &lt;a href=&quot;http://vimawesome.com/plugin/indentline&quot;&gt;http://vimawesome.com/plugin/indentline&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un plugin que j’ai découvert cette semaine. Il permet d’afficher des guides pour les nieaux d’indentation dans le fichier. Je trouve ça assez pratique surtout quand des fois j’ai de mauvaises indentation (genre une espace après avoir indenté d’un niveau).
Avec ce plugin on peut notamment configurer le caractère a afficher en fond comme guide, et aussi la couleur de ce caractère. Respectivement avec les commandes dans le vimrc:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:indentLine_char &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;¦&amp;#39;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;quot;Je ne sais pas comment on obtiens ce caractère au clavier, je l&amp;#39;ai récuperé avec un Copier-Coller&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:indentLine_color_term &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;quot;Pour avoir une couleur noir&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;nerdcommenter&quot;&gt;NERDCommenter&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;les-commentaires-faciles&quot;&gt;Les commentaires faciles&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Installation: &lt;a href=&quot;http://vimawesome.com/plugin/the-nerd-commenter&quot;&gt;http://vimawesome.com/plugin/the-nerd-commenter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je l’utilise souvent pour écrire un pavé de texte dans du code, puis le mettre en commentaire en sélectionnant le tout et en faisant ensuite \cc ou \cs. Il dispose de tout un tas de commandes pour aller un peu plus loin dans la gestion des commentaires mais son utilisation basique me suffit amplement. Il ne lui manque plus qu’à ajouter la gestion pour Rust et ce serait parfait :D (j’ai posté une Issue sur la page Github à ce sujet, je mettrai à jour l’article si il y a du nouveau de ce coté là!)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vim-cargo&quot;&gt;vim-cargo&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;quelques-commandes-pour-cargo&quot;&gt;Quelques commandes pour Cargo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Installation: &lt;a href=&quot;http://vimawesome.com/plugin/vim-cargo&quot;&gt;http://vimawesome.com/plugin/vim-cargo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fork plus complet: &lt;a href=&quot;https://github.com/shmup/vim-cargo&quot;&gt;https://github.com/shmup/vim-cargo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tant qu’on parle de Rust autant parler de ce plugin. Ce petit plugin très simple rajoute 4 (à ce jour, et 8 dans le Fork que j’ai mis en lien) petites commandes classiques pour manipuler Cargo le gestionnaire de projet qui va de pair avec Rust. Le code semble très court et simple je pense que je vais essayer de l’étoffer un peu, ça me permettra d’apprendre a écrire du VimScript!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;colorizer&quot;&gt;Colorizer&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;avoir-un-surlignage-selon-les-couleurs&quot;&gt;Avoir un surlignage selon les couleurs&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Installation: &lt;a href=&quot;http://vimawesome.com/plugin/color-highlight&quot;&gt;http://vimawesome.com/plugin/color-highlight&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout est dans le titre encore une fois. Colorizer va analyser votre texte/code, et si il reconnait des écritures de format de couleur il va surligner le texte de la couleur correspondante, par exemple avec “red” il va surligner red en rouge, il sait reconnaitre aussi des modèles plus complexes comme notamment les format utilisés en CSS. #FF0000, rgb(255, 0, 0), rgba(255, 0, 0, 255) et hsl(120%, 70%, 820%) par exemple seront tous surligné en une teinte de rouge.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mru-most-recently-used&quot;&gt;MRU (Most Recently Used)&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;voir-les-fichiers-rcemments-ouverts&quot;&gt;Voir les fichiers récemments ouverts&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Installation: &lt;a href=&quot;http://vimawesome.com/plugin/mru-vim&quot;&gt;http://vimawesome.com/plugin/mru-vim&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MRU permet par le biais de la commande eponyme (:MRU, on sait jamais) de voir la liste des fichiers récemments ouverts, d’en sélectionner un, et de l’ouvrir avec la touche Enter. C’est une fonctionalité classique mais j’avoue que je n’y pensais plus quand j’utilisais Vim, maintenant je lance vim dans mon terminal où que je sois avec j’ouvre le fichier sur lequel je bosse en ce moment avec le :MRU. Je me suis meme permis de rajouter ces quelque petites lignes dans mon vimrc:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; bufname&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;&amp;#39;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;autocmd&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;VimEnter&lt;/span&gt; * MRU
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;endif&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;autocmd&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;BufNewFile&lt;/span&gt; * MRU&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Comme ça MRU se lance si j’ai ouvert vim sans aucun fichier en paramètre, et lorsque que je crée un nouveau buffer vide. Néanmoins il ne s’ouvre pas lorsque je crée un nouvel Onglet vide (j’y travaille j’y travaille!)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2015/09/21/topo-de-mes-plugins-vim-02.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2015/09/21/topo-de-mes-plugins-vim-02.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Topo de mes plugins Vim - 01</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Au fil des mois de mes utilisations de Vim, je finis par emmagasiner un bon paquet de plugins, dont je me sers plus ou moins souvent selon ma capacité à me souvenir de leur existence dans mes dossier. Et le gros problème que j’ai avec ces plugins c’est que je pour beaucoup je ne me souviens jamais de comment ils fonctionnent de A à Z, et j’aime avoir une documentation complète pour me rappeler tout ça.&lt;/p&gt;

&lt;!--break--&gt;

&lt;p&gt;Or, autant Vim en lui même est très bien documenté avec non seulement des documents de référence pour le :help mais aussi par le biais de tutoriaux très bien fait tels que VimTutor ainsi qu’un jeu web pour apprendre les bases de vim. (Sans parler de VimGolf, tiens j’irais y jouer après la rédaction de cet article.) Mais pour les plugins je manque généralement de ressources, et la documentation de référence fournie avec le :help ne me suffit pas pour me souvenir de la configuration précise d’un plugin quand je veux modifier quelque chose de précis, ou parfois c’est (je l’avoue) simplement dû a ma flemme de lire la langue de Shakespeare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coup je vais écrire ici toutes mes notes sur l’utilisation des mes plugins vim, comment je peux configurer etc… et j’aurais peut-être au bout d’un moment une bonne base de connaissances qu’il deviendra intéréssant d’utiliser (c’est pour ça que j’ai mis - 01 dans le titre c’est que je pense découper en plusieurs articles pour ne pas que ça fasse trop gros d’un seul coup)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ultisnips&quot;&gt;Ultisnips&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;faire-des-snippets-comme-dans-atom-ou-sublimetext&quot;&gt;Faire des snippets comme dans Atom ou SublimeText&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;www.sirver.net&quot;&gt;Site de l’auteur&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Installation&lt;/strong&gt;: http://vimawesome.com/plugin/ultisnips-forever-and-always&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est sûrement l’outil le plus abouti à ce jour pour ce qui est de l’écriture de snippets. Mais j’ai eu énormément de mal à le faire fonctionner, si j’ai bien compris d’ou venait le souci, c’est dû a une incompatibilité avec autre plugin.
Donc pour éviter ce genre de problèmes il faut mettre ses snippets dans un autre dossier que ~/.vim/snippets. Moi j’ai simplement mis ~/.vim/Ultisnips/ et modifié le paramètre dans mon vimrc:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:UltiSnipsSnippetsDir &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;~/.vim/Ultisnips/&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Une fois cela fait on va pouvoir commencer a écrire des snippets! Et pour cela il existe plusieurs vidéos qui sont très bien faites dans le domaine. Je ne puis que conseiller les liens donné dans la documentation d’Ultisnips:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sirver.net/blog/2011/12/30/first-episode-of-ultisnips-screencast/&quot;&gt;http://www.sirver.net/blog/2011/12/30/first-episode-of-ultisnips-screencast/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sirver.net/blog/2012/01/08/second-episode-of-ultisnips-screencast/&quot;&gt;http://www.sirver.net/blog/2012/01/08/second-episode-of-ultisnips-screencast/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sirver.net/blog/2012/02/05/third-episode-of-ultisnips-screencast/&quot;&gt;http://www.sirver.net/blog/2012/02/05/third-episode-of-ultisnips-screencast/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sirver.net/blog/2012/03/31/fourth-episode-of-ultisnips-screencast/&quot;&gt;http://www.sirver.net/blog/2012/03/31/fourth-episode-of-ultisnips-screencast/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ainsi que:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://vimcasts.org/episodes/meet-ultisnips/&quot;&gt;http://vimcasts.org/episodes/meet-ultisnips/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://vimcasts.org/episodes/ultisnips-python-interpolation/&quot;&gt;http://vimcasts.org/episodes/ultisnips-python-interpolation/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://vimcasts.org/episodes/ultisnips-visual-placeholder/&quot;&gt;http://vimcasts.org/episodes/ultisnips-visual-placeholder/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Écrire un snippet avec Ultisnips est assez similaire a la façon qu’ont les autres éditeurs de texte de le faire. Par exemple, a chaque fois que j’écris un article sur ce blog je remplis d’abord trois informations YAML puis un paragrapge, un tags de découpage pour la première page du site, et la suite de l’article, je peux donc écrire un snippet pour accélérer un tout petit peu les chose:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-yaml&quot; data-lang=&quot;yaml&quot;&gt;&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;snippet post&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;---&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;layout&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;${1:post_kevin}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 4&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;$2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 5&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;kevin&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 6&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;---&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 7&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 8&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;$3&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 9&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;10&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;&amp;lt;!--break--&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;11&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;12&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;$4&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;On peut utiliser des petits bout de codes en Python, VimL ou Bash pour des utilisations plus complexes. Par exemple si je veut choisir un layout différent parmis ceux que j’ai sur mon site en utilisant une autocomplétion personnalisée je peux améliorer le snippet précédent:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-yaml&quot; data-lang=&quot;yaml&quot;&gt;&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;global !p&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;def complete(t, opts)&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 3&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;if t&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 4&lt;/span&gt;     &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;opts = [m[len(t):] for m in opts if m.startswith(t)]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 5&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;if len(opts) == 1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 6&lt;/span&gt;     &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;return opts[0]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 7&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;return opts&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 8&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt; 9&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;snippet post&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;10&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;---&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;11&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;layout&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;$1 `!p snip.rv = complete(t[1], [&amp;#39;post_kevin&amp;#39;, &amp;#39;index&amp;#39;, &amp;#39;autre_layout&amp;#39;, &amp;#39;etc...&amp;#39;])`&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;12&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;$2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;13&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;author&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p-Indicator&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;kevin&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;14&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nn&quot;&gt;---&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;15&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;16&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;$3&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;17&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;18&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;&amp;lt;!--break--&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;19&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;lineno&quot;&gt;20&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;l-Scalar-Plain&quot;&gt;$4&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;(code python honteusement piqué su site de l’auteur du plugin)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant que j’ai réussi a l’installer je pense que je vais m’amuser à écrire des tonnes de snippets dans tous les sens et pour tout et n’importe quoi!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vim-airline&quot;&gt;Vim-airline&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;ou-comment-rendre-linterface-de-vim-badass&quot;&gt;Ou comment rendre l’interface de Vim badass&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://bling.github.io/&quot;&gt;Site de l’auteur&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Installation&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;http://vimawesome.com/plugin/vim-airline-sad-beautiful-tragic&quot;&gt;http://vimawesome.com/plugin/vim-airline-sad-beautiful-tragic&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’aime beaucoup ce plugin, mais j’ai eu aussi pas mal de difficultés à le faire marcher vraiment correctement jusqu’à récemment ou je me suis replongé dessus.
Le principal problème que  j’avais etait…qu’il ne m’obéissait pas du tout en fait! Le premier problème que j’avais venat du fait qu’il ne s’affciahait que lorsque j’avais au moins deux fenêtres Vim. Or en me baladant sur superuser.com j’ai trouvé cette commande a rajouter dans le vimrc:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;laststatus&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si on regarde la documentation Vim correspondant à ce paramètre, on comprend que ça gère les cas dans lesquels la statusline doit s’afficher ou non, en mettant la valeur 2 on lui demande de s’afficher tout le temps, alors qu’avec la valeur 1 on lui demande de ne s’afficher que lorsqu’il y a au moins deux fenêtres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut ensuite configurer l’apparence de cette statusbar de deux façons. Soit en choisissant manuellement chacun des composants et leur apparence, soit en choisissant un thème avec la commande suivant:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;AirlineTheme&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Et en faisant défiler a l’aide de la commande Tab.
On peut déjà choisir les informations qui sont affichées dans la statusbar, pour ça vim-airline découpe la barre en &lt;strong&gt;Section&lt;/strong&gt;, qui sont nommées de a,b,c,x,y,z. Voici ma configuration:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;set&lt;/span&gt; lastsatus&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:airline_powerline_fonts&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:airline_section_x&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;%{strftime(&amp;quot;%H:%M&amp;quot;)}&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:airline_section_y&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;%{char2nr(getline(&amp;quot;.&amp;quot;)[col(&amp;quot;.&amp;quot;)-1])}&amp;#39;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;quot;Pour obtenir la valeur ascii du caractère a la position du curseur&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:airline_section_z&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&amp;#39;Line:%l Col:%c&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pour avoir les jolis affichages en flèches de vim-airline. il faut installer les polices de caractères de powerline. Pourquoi? Parce que ce sont des caractères en forme de flèche ou de branche ou tout un tas d’autres choses qui en fait ne vont pas servir à écrire du texte mais a affiner l’affichage. Pour l’installer il suffit d’aller sur la page &lt;a href=&quot;https://github.com/powerline/fonts&quot;&gt;Github de powerline&lt;/a&gt; et de lancer le install.sh du .zip téléchargé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour changer le thème de base:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;let&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;g&lt;/span&gt;:airline_theme&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;murmur&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lorsque j’ai voulu pour la première fois changer de thème, je me suis rendu compte que je n’obtenais absolument pas les même résultats que sur les screenshots de Vim-airline. Avant de modifier les couleurs il fallait donc déjà qu’elles soient fonctionnelles! A force de farfouiller sur le net, j’ai compris qu’il y avait une variable liée a la gestion du nombre de couleurs dans Vim qui s’appelle t_Co, j’ai rajouté donc cette ligne dans mon vimrc:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-vim&quot; data-lang=&quot;vim&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;t_Co&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;256&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Et victoire ça marche! En fait avant cette ligne ma valeur pour t_Co était de 8! Si cette variable est le nombre de couleurs de la fenêtre Vim, alors avant j’avais encore moins de couleur que Mario Bros sur arcade!(Et j’ai vérifié)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il me reste encore un bon paquet de plugins a traiter, mais au moins juste écrire cet article m’a permis de revoir pas mal de choses sur la configuration de Vim-airline et Ultisnips ce qui n’est pas plus mal (Pour l’histoire du lastsatus a 1 par défaut, je ne l’ai appris qu’hier)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si certaines personnes lisant cet article trouvent des choses à redire ou a rajouter n’hésitez pas mon adresse mail est dans l’onglet Contact, en attendant que les commentaires fonctionnent sur le site!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;@pluche&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 16 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2015/09/16/topo-des-plugins-vim-01.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2015/09/16/topo-des-plugins-vim-01.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Un nouveau blog tout beau avec Jekyll</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Voilà j’ai enfin terminé de faire ce blog! Il sera passé par beaucoup d’étapes, mais le résultat vaut vraiment le coup. Principalement parce que c’est moi qui l’ai fait, en choississant a ma sauce chaque petit morceau. Je pense que la partie la plus dure n’a pas tant été l’apprentissage de Jekyll pour générer un site statique, mais plutôt le choix d’un design final pour ce site. Autant se l’avouer tout de suite: Je ne suis pas doué quand il s’agit de réfléchir au design d’un site web. Autant pour un logiciel il existe des bibliothèques qui définissent des menus, des canvas, des onglets etc… Autant dans le web c’est une galaxie de possibilités, a un tel point qu’on ne s’y retrouve plus.
&lt;!--break--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais bon j’y suis finalement arrivé. Il manque encore quelques petite touches au site (je pense notamment aux commentaires, qui ne fonctionnenent pas du tout vous pouvez essayer vous ne verrez jamais votre commentaire s’afficher sur mon site, et aussi une petite liste des copains et autres sites a voir. Peut-être vais-je rajouter ça dans l’onglet Contact).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un peu de technique maintenant. Comme je l’ai mentionné, j’utilise Jekyll pour faire de la génération de code statique. Pour ceux qui ne savent pas, statique signifie (en gros) qu’il n’y a pas de code PHP, donc pas de gestion coté serveur. Vous avec de l’HTML, et du CSS. C’est quasiment tout ce qu’il y a sur ce site. Le gros avantage de Jekyll par rapport a ce que je voulais est qu’il est spécialisé pour la conception de Blogs, avec une gestion des articles qui sont écrit de mon coté en langage Markdown, puis sont transformé en page HTML/CSS par Jekyll selon un modèle que j’ai défini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah oui il faut en parler de ces modèles, ou plutôt appelé par Jekyll des Layouts. Pour générer du code avec Jekyll, on commence par écrire des pages qui serviront de modèles pour la génération, et en mettant dedans des commandes Jekyll pour lui donner des informations, comme lui dire a quel endroit insérer le contenu de la page qui utilise ce Layout. Un modèle peut être tout et n’importe quoi en HTML. Pour ce site j’utilise a peu près deux catégories de Layouts, d’un coté ceux qui contiennent le code de base d’une page HTML donc avec le DOCTYPE les balises &amp;lt;head&amp;gt; les lignes d’insertion de CSS etc… Agrémentés donc en plein milieu d’une ligne avec  pour placer le contenu de la page. Et d’un autre coté j’utilise des Layouts qui eux-mêmes sont derivés des Layouts de la première catégories.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est le système que j’aime le plus avec Jekyll car ça permet de créer des modèles de pages au début, ce qui fait que pour la suite on a plus qu’à écrire le contenu qu’on veut et indiquer le modèle a utiliser. Non seulement ça simplifie la vie mais c’est en plus très facilement lisible quand on veut remettre les mains dans le cambouis. Par exemple quand j’écris cet article, j’écris un fichier de type Markdown, avec le contenu de mon article et le formattage que je veux faire (Jekyll s’occupe aussi de convertir le Markdown en HTML. Franchement, quel homme ce Jekyll!), et avec au début deux trois lignes d’information qui sont utilisées par Jekyll dont le Layout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je pense que je vais conclure sur le fait que je suis vraiment satisfait des possibilités offertes par Jekyll. Il permet de facilement faire du code statique sans se casser la tête et surtout le rendu final est très performant puisqu’on n’a ni PHP ni Javascript pour faire tout ça. Mais après rien n’empêche de rajouter du PHP ou du Javascript! Par exemple sur ce site le bouton ‘Contact’ a une propriété HTML onclick qui lance une fonction Javascript pour afficher ou non la barre de Contact. J’ai aussi quelques lignes de PHP qui me permettent de gérer le formulaire d’envoi de commentaire, pour m’envoyer un mail avec le contenu et je n’ai plus qu’à rajouter ça au site (pas très pratique certes puisqu’il faut recopier le contenu du mail, le nom et l’article associé, dans le dossier _comments, mais apparemment il existe des ptits gars qui ont fait un script pour automatiser tout ça)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous voulez vous lancer dans la création d’un blog et que vous êtes débutant comme moi, Jekyll est vraiment un très bon outil pour faire ça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gloire a Jekyll :3&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 04 Sep 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2015/09/04/un-nouveau-blog-tout-beau-avec-jekyll.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2015/09/04/un-nouveau-blog-tout-beau-avec-jekyll.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Neobot un bot en ligne de commande pour les unix like</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors tout d’abord pour ceux qui ne le savent pas, qu’est-ce qu’un &lt;em&gt;bot&lt;/em&gt; en informatique? C’est un programme qui va se gérer tout seul pour accomplir une ou des tâches voulues par les développeurs du bot. Leurs utilisation est vaste, cela va du jeu vidéo (les ennemis d’un jeu de FPS contrôlés par l’ordinateur par exemple) à la gestion des salons de discussion IRC en passant par les bien connus spambots, vous savez les faux comptes inscris sur les forums de discussions simplement pour balancer de la pub en vrac… Pour en savoir plus, je vous invite à lire la page wikipédia sur les &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Bot_informatique&quot;&gt;bot informatique&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--break--&gt;
&lt;p&gt;Il existe une catégorie de bot qui ont pour but de tenir une conversation en ayant l’air le plus possible humain, connu sous le nom de Chatbot. C’est sur cette catégorie de bot que l’on va s’attarder aujourd’hui avec &lt;a href=&quot;http://dcjtech.info/topic/neobot-v1-0b-release/&quot;&gt;Neobot&lt;/a&gt;. C’est un logiciel développé par Devyn C. Johnson (dont j’ai déjà parlé ici, rappelez-vous les articles sur le &lt;a href=&quot;http://mintic.blog4ever.com/blog/linux-kernel-introduction&quot;&gt;Kernel Linux&lt;/a&gt;), dont le coeur du programme est développé en Python3, pour quelque détails supplémentaires sur les outils utilisé, vous pouvez regarder &lt;a href=&quot;https://www.chatbots.org/chatbot/neo/&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neobot est portable, c’est-à-dire qu’il n’a pas besoin d’être installé pour être lancé. Une fois téléchargé et dezippé, vous pouvez lancer directement l’executable appelé Betabot. Il faut attendre quelques secondes pour que le Neobot soit totalement lancé. Lorsque que c’est le cas il devrait vous afficher un message de bonjour. Voilà vous pouvez commencer à discuter avec lui (uniquement en anglais pour le moment)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je trouve ce bot particulièrement intéressant pour deux raisons principalement: la première est que, malgré le fait que ce soit écrit en python qui est un langage haut niveau, Neobot est assez performant. Il utilise un format de base de données crée spécialement pour cette catégorie de bot appelé Xaiml.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La deuxième est que vous pouvez poser des questions sur votre pc a Neobot et il pourra vous repondre. Par exemple si vous lui demandez de lancer Firefox et bien il ira chercher Firefox et le lancera pour vous. Vous pouvez aussi demander des inforomations sur votre système. Par exemple si vous lui demandez “Where am I” il vous repondra par le dossier courant dans lequel vous êtes dans votre temrinal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous souhaitez voir un peu les autres projets sur lesquels Devyn C.Johnson a travaillé ou même en discuter, vous pouvez aller jeter un coup d’oeil sur &lt;a href=&quot;http://dcjtech.info/&quot;&gt;http://dcjtech.info&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bonne journée à tous!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 30 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2015/01/30/neobot-un-bot-en-ligne-de-commande-pour-les-unix-like.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2015/01/30/neobot-un-bot-en-ligne-de-commande-pour-les-unix-like.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Premiers pas dans le développement de Firefox OS</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme je le disais dans &lt;a href=&quot;/2015/01/22/changer-de-homescreen-dans-firefox-os.html&quot;&gt;mon précédent article&lt;/a&gt;, il existe plusieurs applications pour changer son homescreen, mais elles datent toutes
 de plusieurs jour/mois et ne sont, pour la plupart, plus fonctionnelles. Je me suis donc dit que j’allais regarder l’un des projets que j’ai présenté et essayer de le patcher pour le faire fonctionner.
&lt;!--break--&gt;
J’ai choisi l’application &lt;a href=&quot;https://github.com/mgoodings/zwipe&quot;&gt;Zwipe&lt;/a&gt;, d’une part parce que les screenshots donnaient l’impression d’une application assez sympa ésthétiquement, et d’autre part car Zwipe
 fonctionne à l’aide du framework AngularJS, sur lequel j’avais déjà essayé de travailler il y a quelques semaines mais sans résultat. Pour (ré-)apprendre à utiliser AngularJS, je me suis aidé de &lt;a href=&quot;http://www.grafikart.fr/formations/angularjs&quot;&gt;ce cours
sur Graphikart &lt;/a&gt; qui explique vraiment très bien son fonctionnement&lt;img src=&quot;/images/zwipe1.png&quot; alt=&quot;Zwipe1&quot; style=&quot;float:right&quot; /&gt;.Je suppose que vous connaissez déjà
AngularJS ou que vous venez de regarder le cours que je viens de mettre en lien, sinon il y aura plusieurs points dans cet article que vous risquez de ne pas comprendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon alors déjà première étape, ouvrir WebIDE. Pour ceux qui ne le savent pas WebIDE est un outil dans le navigateur Firefox pour le développement sous Firefox OS, il est mis par défaut dans Firefox
Developper Edition. Une fois ouvert, il faut cliquer sur “Open Packaged app”, puis sélectionner le dossier de zwipe que l’on vient de télécharger. Ensuite on sélectionne comme runtime son téléphone et on
installe l’application. On tombe sur ce qui est montré à sur l’image ci-contre. On voit…bah pas grand chose, mais l’oeil avisé aura remarqué le petit 1 dans son cadre rouge en bas à droite. Il faut donc
maintenant aller dans WebIDE et faire “Debug App” (ou appuyer sur F12).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Console nous donne ce message d’erreur “Error: $scope is undefined”, ce qui est un peu dommage vu qu’AngularJS fonctionne principalement à l’aide de cette variable. Donc on ouvre son éditeur de texte
favori et on va ouvrir les fichiers qui nous intéressent: /index.html et /js/app.js. Le fichier index.html nous apprend trois choses importantes. Premièrement le Module est nommé dans la balise html et
s’appelle &lt;u&gt;zwipe&lt;/u&gt;, deuxièmement le Controller dans lequel l’application travaille s’appelle &lt;u&gt;ZwipeCtrl&lt;/u&gt;, et enfin on sait qu’il existe un tableau de variables &lt;u&gt;apps&lt;/u&gt;, qui contient les applications et les
informations qui leurs sont liées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon maintenant regardons le fichier app.js. On a une première grosse fonction anonyme au début de ce fichier qui contient une fonction DashApplication, nous en reparlerons un peu plus tard, sachez simplement
qu’elle s’occupe de récupérer les données des applications installées pour nous. Juste après on a ce qui nous intéresse, c’est-à-dire la création du module &lt;u&gt;zwipe&lt;/u&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dedans on y distingue deux gros groupes plus une config:  une Factory qui s’appelle &lt;u&gt;AppService&lt;/u&gt;, et la définition du Controller &lt;u&gt;ZwipeCtrl&lt;/u&gt;. Dans ce dernier on a la définition de la function avec les variables
qui vont bien en deuxième paramètre, et notamment la fameuse variable $scope! Donc on la met bien en paramètre, pourquoi est-elle marqué comme indéfinie alors???  Si vous venez tout juste de regarder le
cours sur Graphikart, vous aurez peut-être une information essentielle enore fraîche dans votre esprit. Parfois le code d’une page web peut être amené à subir une opération de &lt;strong&gt;minimisation&lt;/strong&gt; afin d’optimiser
l’application/la page. Problème: cela passe parfois par un renommage des variables! Ainsi notre variable en paramètre n’est probablement plus la bonne :/ Donc pour pouvoir pallier à ce problème, on change un
peu le format du deuxième paramètre du Controller, pour le transformer en tableau!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et donc dans ce tableau on va mettre d’une part 3 chaines de caractère dans lequel on va copier chacun des paramètres de la fonction (autant le faire pour les trois paramètres, vu que le problème risque
d’être le même pour tout les paramètres ;) ), puis d’autre part en 4e paramètre la fonction en elle-même qui ne change pas. Au fait, nous avions aussi une Factory non? Peut-être doit-on lui faire subir la
même opération? Et bien effectivement! Donc rebelote avec la Factory ZwipeCtrl, on fait un tableau pour contenir la variable $q. Et surtout on oublie pas de fermer les crochets à la fin de la Factory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tout s’est passindex2.pngé comme il faut on se trouve avec ce qu’il y a à la capture d’écran à gauche. C’est déjà plutôt cool! Mais on voit apparaitre du coup un deuxième problème qui nous était invisible
avant. La plupart des icones sont remplacées par une icone par défaut, alors qu’elle fonctionnaient bien sur le Homescreen de base (enfin, je le suppose, si ce n’est pas le cas chez vous c’est dommage ;) ).
Bon, ça siginifie qu’on a un problème à la récupération des données des applications. Ça tombe bien on a une function qui s’en occupe: DashApplication! Quand on regarde son code dans le fichier app.js on
voit qu’il y a tout un tas de “sous-fonctions” pour récupérer certaines données, notamment une pour les icones. S’il existe un objet &lt;u&gt;this.manifest.icons&lt;/u&gt; alors on récupère la case ‘60’ dans cet objet, qui
contient le chemin vers l’image d’une taille de 60 pixel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Or si on regarde les icones pour les autres applications, toutes n’ont pas une icone de taille 60. On va devoir changer légèrement ce code. On initialise une variable i à 60, et on va la faire travailler
dans une boucle while, disons jusqu’à que i soit supérieur à 512. Pour chaque valeur jusqu’à 512 on va regarder si this.descriptor.icons[i] vaut quelque chose, si c’est le cas alors on a une icone et on le
retourne, sinon on incrémente de 2 et on recommence. Si à 512 on a vraiment rien trouvé alors là on renvoie null. Cette petite boucle pourra nous permettre de recupérer à peu près toutes les icones, sauf
celles qui pourraient être un peu exotique ( inférieure à 60 pixel ou supérieure à 512).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une nouvelle capture pour voir ce que ça donne?  Pas tout de suite car voici que nous avons encore des problèmes! Même si déjà ça s’améliore grandement ^^ Le premier problème est un texte incompréhensible
balancé en erreur dans la console, le deuxième est que certaines icones sont du coup sont plus
petites que d’autre, et c’est moche. Pour le premier problème je vais l’expliquer en accéléré parce que je ne me souviens pas de ce qui m’avais permis de me rendre compte de ce problème. En fait il y a une
application pour le thème par défaut de gaia, et elle ne dispose pas d’icone. Mais de toutes façon on n’en veut pas de cette “application” qui n’en est pas vraiment une. On retourne dans la Factory, et là on
a une variable &lt;u&gt;hiddenRoles&lt;/u&gt;, dans laquelle on va rajouter le role “theme”. Le role dans une application Firefox OS sert à définir ce que fait en gros l’application, il n’existe pas beaucoup de role pour
l’instant, alors beaucoup n’ont pas de rôles, et d’autres en ont pour un but bien précis, mais du coup ne sont pas des applications utilisable en tant que tel.
Pour le deuxième problème &lt;img src=&quot;/images/zwipe2.png&quot; alt=&quot;Zwipe2&quot; style=&quot;float:left&quot; /&gt;, en fait on peut simplement ajouter un style à la balise html qui contient l’image, pour luindex3.png, fixer une taille. Donc dans
index.html à la balise &lt;img /&gt; on rajoute un petit style=”width 70px; height: 70px”. C’est une valeur arbitraire on peut mettre ce que l’on veut ^^ À droite vous pouvez voir le résultat que l’on devrait
obtenir une fois tous ce bazar corrigé.
Victoire! Nous voilà avec une applications exploitable!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec un peu de travail, et d’acharnement on a donc pu corriger les petit soucis d’une application utilisant un framework, et qui utilise les fonctions de récupérations de données des applications Firefox OS.
Bien sûr elle n’est pas encore parfaite, mais quelle applications pourrait se targuer de l’être ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’espère que cet article vous a plu, et plus important encore vous aura montré que parfois il suffit de pas grand chose pour faire planter une application, mais qu’on peut tout à fait y corriger pour peu
qu’on accepte d’y mettre le temps qu’il faut. J’ai personellement mis environ deux jours entier (du réveil au coucher à peu près) pour trouver et corriger ces bugs, et je suis un grand débutant dans le
domaine. N’hésitez pas à fouiller cette application pour comprendre un peu comment elle fonctionne et comment exploiter certaines fonctionnalité des API Firefox OS. J’ai forké ce projet pour faire mes
bidouilles mais aussi rajouter mes petits trucs, si ça intéresse quelqu’un mon fork est &lt;a href=&quot;https://github.com/Ilphrin/zwipe&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce, je vous souhaite une agréable journée, pleine de bidouilles et de renards qui flambent.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 25 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2015/01/25/premiers-pas-dans-le-developmment-d-applications-firefox-os.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2015/01/25/premiers-pas-dans-le-developmment-d-applications-firefox-os.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Changer de homescreen dans Firefox OS</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En discutant hier soir soir sur le salon #BuildOpenCEu, dattaz m’expliquait qu’il est possible sur Firefox OS de changer de Homescreen, l’écran d’accueil en français, pour quelque chose d’entièrement différent, du menu vertical ou horizontal jusqu’au cercle d’application que l’on peut faire tourner avec un mouvement de doigt. J’en ai donc essayé plusieurs  sur mon Open C et voilà ce que ça m’a donné pour chacun d’eux. Je tiens à rappeler que je suis en version Nightly que je met à jour chaque matin, donc il se peut que certains marchent mieux sur votre version de Firefox OS que sur la mienne, le mieux étant d’avoir au moins un test pour chaque version majeure de l’OS. Je m’excuse d’avance pour le manque de Screenshot, d’un part je n’ai pas pensé à en faire et de l’autre étant en Nightly et n’ayant pas encore de carte microSD je ne peux pas enregistrer de capture d’écran sur le téléphone.
&lt;!--break--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les homescreen peuvent être trouvés &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/xfausto/7c954f1b31cf086aff79&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/mgoodings/zwipe&quot;&gt;Zwipe&lt;/a&gt;: Celui que je trouve le plus intéressant, il est censé afficher l’heure et la date au milieu de l’écran ainsi que les applications sous forme de cercle en bas. Il se lance mais n’affiche rien à part un bout de code en guise de titre. Dans le débugger on peut voir que la variable $scope est indéfinie, cette dernière est essentielle pour le framework AngularJS utilisé pour cette appli.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/xfausto/Grayscreen&quot;&gt;Grayscreen&lt;/a&gt;: Une interface simple et plutôt jolie, censé ne fonctionner que pour la 1.4 mais je l’ai testé quand même en 2.2 pour voir, et bien entendu elle ne fonctionnait pas vraiment. On a un fond blanc et la date et l’heure s’affichent correctement à droite mais c’est tout.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/yorikvanhavre/MARSScreen&quot;&gt;Marsscreen&lt;/a&gt;: J’accroche pas du tout à celle-ci, la police de caractère n’est pas top et cela semble un peu flou. Néanmoins elle fonctionne à peu près, on a simplement pas les icones du coup toutes les applications ne s’affichent que par leur nom ce qui n’est pas très pratique. Si ça peut en intéresser certains, il n’y a surement pas grand chose à modifier pour faire afficher les icones.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/Schoewilliam/Shyhome&quot;&gt;Shyhome&lt;/a&gt;: Cette application ne va pas révolutionner l’interface, mais au moins elle fonctionne à peu près et est agréable à l’oeil, avec un bon fond d’écran ça doit bien rendre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/xfausto/betsuscreen&quot;&gt;Betsuscreen&lt;/a&gt;: Celle-ci est plutôt prometteuse si on en croit les screenshot, avec une interface qui revient à la mode horizontale des versions 1.x, mais sur mon téléphone je n’ai droit à rien d’autre qu’un écran blanc, dommage…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Voilà ce sont les principaux que j’ai essayé, n’hésitez pas à les essayer vous aussi  pour faire des retour, certaines fonctionneront peut-être mieux avec des version différentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ceux qui se posent la question (comme moi ^^), pour tester ces homescreen il suffit de dezipper le paquet téléchargé sur la page github en question, et de faire “Open Packaged app” dans le WebIDE de Firefox, ensuite vous lui demandez de se connecter à votre téléphone (au moment de la sélection, Firefox OS vous demandera une confirmation pour cette connexion) et ensuite de faire “Install and run” avec le bouton en forme de flèche en haut de la fenêtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà c’est tout pour aujourd’hui, si d’autres personnes ont des homescreen à proposer ou que vous auriez trouvé, n’hésitez pas à m’en faire part dans les commentaires!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bonne journée à tous!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: J’ai cru comprendre qu’on pouvait demander à WebIDE de faire une capture d’écran, je modifierai l’article pour ajouter des captures à l’occasion ^^&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 22 Jan 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2015/01/22/changer-de-homescreen-dans-firefox-os.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2015/01/22/changer-de-homescreen-dans-firefox-os.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Firefox OS 4 mois après son utilisation</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis quelques temps sur diaspora* je demande un peu d’aide ou pose des questions par rapport à Firefox OS, car depuis le mois d’Aout j’ai fais la main base sur un Open C!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut savoir que depuis mon arrivé au lycée, il y a 4 ans, je suis resté avec un Samsung à clapet gris. Il me convenait très bien pour ce que j’en faisais, c’est-à-dire du sms en masse et très vite (j’enverrais une tartelette à la fraise au gars qui à inventé le T9) et puis c’est tout. Je ne m’intéressais absolument pas aux smartphones pour plusieurs raisons. La principale était le manque d’utilité que je pouvais accorder à ces gadgets. Pourquoi avoir une application pour lire mes mails quand je peux les lire des chez moi sous Thunderbird avec un écran qui me fasse pas plisser les yeux?
&lt;!--break--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La deuxième raison venait du prix, parce que un petit téléphone à 20€ que je garde 3 ans c’est plus rentable qu’un smartphone à 100€ que je change tous les 6 mois parce que l’OS à été mis à jour et le téléphone ne marche plus trop bien avec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais mon avis à changé quand j’ai entendu parler de l’Open C l’été dernier. Bon je ne vais pas refaire tout le speech habituel sur le fait d’avoir la possibilité de faire du libre sur les téléphones etc… Donc pour résumer j’ai trouvé ça super cool. Je l’ai donc commandé. Première chose que j’ai fait: Me balader sur le net pour voir qu’est-ce qu’on pouvait bidouiller dessus. Une semaine après je suis passé sous Firefox OS 1.4, et encore une semaine après en version 2.1, version que j’ai toujours à l’heure où j’écris cet article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tant que tout premier smartphone, je suis clairement satisfait de l’Open C et de son OS! La première chose qui m’a plu c’est le fait que l’interface soit vraiment intuitive, avec un assistant d’utilisation qui explique tout ce  qu’il faut pour utiliser son téléphone correctement. Lorsque j’ai voulu comparer avec des téléphone sous Android ou iOS il y a quelque chose qui m’a marqué aussi et j’ai trouvé ça formidable: Pas besoin de se faire de compte pour aller sur le Marketplace. On veut une appli? On cherche, on trouve, on télécharge, point. Je me souviens avoir passé deux heures avec une amie pour l’aider à se faire un compte pour utiliser iOS comme elle le voulait, en ayant abandonné au final parce que ça me cassait les pieds.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant que j’ai pris un peu mes marques dans le monde des études supérieures, j’ai commencé à m’intégrer à diverses activités en rapport avec le Web pour pouvoir à terme développer des applications sous Firefox OS, car on est encore très loin des &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Google_Play&quot;&gt;800000 applications d’Android il y a deux ans&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon objectif à court terme est d’arriver à développer des sites web qui respectent le responsive design pour pouvoir les tester dans le navigateur de Firefox OS et acquérir les bases du développement Web. J’ai réussi à convaincre un ami de ma promo autant intéressé que moi par Firefox OS à se prendre un Open C. (Le fait d’avoir cassé son HTC en voulant installer Firefox OS dessus l’a beaucoup aidé à passer le cap) Nous travaillons sur un projet que nous avions tenté de faire sans succès lors de l’événement de la &lt;a href=&quot;http://www.nuitdelinfo.com/&quot;&gt;Nuit de l’Info&lt;/a&gt;, et nous essayerons de faire une application lui correspondant pour Firefox OS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À moyen et long terme j’espère pouvoir convaincre l’association de développement web de mon bahut de l’importance de cet OS, et pouvoir proposer et travailler sur divers projets d’application. On pourrait même organiser des évènements ouverts à la promo pour leur parler de nos idées et pour promouvoir Firefox OS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tout ça est possible, je pense que je vais bien m’amuser. J’ai déjà noté deux trois petites choses dites sur le web concernant Firefox OS qu’il serait intéressant d’intégrer. Mais bon comme je le disais ce sont des objectifs, je n’arriverai peut-être pas à aller jusque là mais en tout cas ce sont ces buts finaux que je me fixe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinon c’est dommage que tout ce qui n’est pas en rapport avec le code ne soit pas mis un peu plus en avant. Je veux dire au niveau de la communication. Même si il est possible de bidouiller cet OS et que parfois il faut chercher un bon moment dans la doc pour faire ce que l’on veut, il reste largement accessible pour un utilisateur “lambda”. Et je pense qu’il serait bien de viser les personnes n’ayant jamais eu de smartphone dans les mains puisque son gros avantage c’est la simplicité dans l’utilisation basique par rapport à ses concurrents. Quand je parle d’utilisation basique c’est: SMS, MMS, appels et pourquoi pas musique et vidéos. Pour en revenir à la communication ce serait bien d’organiser des journées de présentation, en plus de ce qui est déjà fait avec E.Leclerc. Je prends l’exemple de Lyon, je n’ai rien vu concernant Firefox OS dans le coin, pourtant il y aurait surement quelque chose à faire, en plus il me semble que sur Diaspora* il y a une bonne petite communauté Lyonnaise. Ou peut-être est-ce simplement parce que je n’ai pas su regarder du bon coté. A creuser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour  conclure sur mon utilisation de ce téléphone, je dirais qu’il n’y a pas tellement de choses qui ont changées depuis mon Samsung à clapet. Il y a toujours 80% de l’utilisation de mon téléphone qui passe dans les SMS, 15% restant pour  la musique, chose que je ne faisais pas avant. Les 5% restant sont les jeux, que je teste plus qu’autre chose, pour me donner une idée de ce qu’il est possible de faire  en langage Web. À l’occasion j’irais chercher le code source de certaines applications pour voir comment ça fonctionne vraiment sous le capot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si il y a des personnes qui ont déjà développé sous Firefox OS je suis preneur d’infos sur le sujet! ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 14 Dec 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2014/12/14/firefox-os-4-mois-apres-son-utilisation.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2014/12/14/firefox-os-4-mois-apres-son-utilisation.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Tuxle Triad et Pygame: Avoir une main</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut à tous!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me voilà aujourd’hui pour un deuxième article sur Pygame. Je vais cette fois-ci vous expliquer comment créer une “main” remplie de cartes tirées aléatoirement, et positionner les cartes dans la main.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La dernière fois je vous avais expliqué comment fonctionnait un objet &lt;strong&gt;Card&lt;/strong&gt;. Mais pour pouvoir jouer il en faudra plus d’une (ça risque d’être quelque peu ennuyant sinon ;) ). Ceux qui ont essayé le jeu savent combien de carte il faut, c’est-à-dire 5 par joueur. Pour faire ça nous allons utiliser tout simplement une liste. Dans la fonction &lt;strong&gt;__init__&lt;/strong&gt; du fichier  game.py, on peut voir les deux lignes suivantes:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;self.player1Hand = self.randomHand(1)

self.player2Hand = self.randomHand(-1)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;!--break--&gt;
&lt;p&gt;Je vais expliquer juste après ce qui est à gauche de chaque opérateur =. Je fais donc appel à une fonction r&lt;strong&gt;andomHand()&lt;/strong&gt;, qui appartient à la classe &lt;strong&gt;Application&lt;/strong&gt;. En descendant plus loin dans le fichier (dans les alentours de la ligne 500 à l’heure de l’écriture de cet article), on trouve la définition de cette fonction qui prend le paramètre &lt;strong&gt;player&lt;/strong&gt;. Ce paramètre doit valoir 1 ou -1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ligne la plus importante dans cette fonction est &lt;strong&gt;listCards = [card for card in range(len(allCards))]&lt;/strong&gt;. Cette ligne va répertorier toutes les cartes existantes par un numéro correspondant à leur position dans la liste &lt;strong&gt;allCards&lt;/strong&gt; (qui est créée dans le fichier &lt;u&gt;listOfCards.py&lt;/u&gt;). Ensuite avec la fonction &lt;strong&gt;random.shuffle(listCards)&lt;/strong&gt;, on va mélanger tous ces numéros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La boucle &lt;strong&gt;for&lt;/strong&gt; de la fonction va passer 5 fois. A chaque fois, on va prendre le premier numéro de la liste, créer une carte correspondant au numéro de cette liste, l’ajouter à une liste de carte nommée &lt;strong&gt;Cards&lt;/strong&gt; (avec un ‘s’, ce n’est pas l’objet &lt;strong&gt;Card&lt;/strong&gt;) au début, puis supprimer le numéro qu’on a pioché de la liste de numéro. &lt;strong&gt;Cards&lt;/strong&gt; va donc contenir 5 cartes prises aléatoirement dans la liste. Enfin la fonction retourne un objet &lt;strong&gt;Hand&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On va donc voir maintenant ce qu’est ce fameux objet &lt;strong&gt;Hand&lt;/strong&gt;. Pour cela on va changer de fichier et aller jeter un oeil du coté du fichier &lt;strong&gt;Hand.py&lt;/strong&gt;.  Bon déjà soulagement: il y a moins de 30 lignes de code à lire ;). Sinon, petite explication de l’utilité de cet objet &lt;strong&gt;Hand&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d’abord on enregistre la liste de cartes dans l’instance d’objet &lt;strong&gt;Hand&lt;/strong&gt;. Ensuite on va faire une boucle pour parcourir chacune des cartes de cette liste, et on va à chacune donner des coordonnés pour la placer dans la fenêtre du jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petite piqûre de rappel, les coordonnés dans une fenêtre fonctionnent par paires. L’abscisse X et l’ordonnée Y, qui respectivement déterminent la colonne et la ligne du pixel indiqué. On va donc à chaque fois modifier la position du centre de l’objet &lt;strong&gt;Rect&lt;/strong&gt; de la carte (rappelez-vous j’en ai parlé dans &lt;a href=&quot;/2014/08/17/introduction-a-pygame.html&quot;&gt;l’article précédent&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/pygame01.png&quot; alt=&quot;Pygame01&quot; style=&quot;float:left&quot; /&gt;En abscisse X, il n’y a que deux valeur possible, selon si l’on est le joueur 1 ou 2 (ou plutôt en l’occurrence, -1 dans le code du jeu, c’est simplement plus facile à gérer d’appeler le joueur 2 par -1), 60 ou 740.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ordonnée Y c’est un poil plus compliqué mais pas tant que ça, en fait on prend une position de base, et à chaque fois que l’on parcourt un tour de boucle on veut que la carte suivante soit affiché plus bas, donc on la décale de I*DELTA, I étant le numéro de la carte traitée et DELTA la différence de pixel entre chaque carte.
L’avant dernière ligne est une petite subtilité pour la gestion d’évenement. En fait pour chaque carte on va recréer un objet &lt;strong&gt;Rect&lt;/strong&gt; avec les mêmes valeurs qu’avant SAUF pour la hauteur de l’objet rect qui sera fixé à la valeur DELTA. Pourquoi cela?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai pas encore parlé de la gestion des clics mais c’est assez simple à se représenter. Imaginons que l’on garde les valeur de base, lorsque dans le jeu je vais vouloir cliquer sur une carte, le programme va comparer la position de la souris au moment du clic avec celle des cartes pour voir sur laquelle j’ai cliqué. Mais du coup les cartes se superposent partiellement, et donc si je clique en haut de la deuxième carte, du point de vue du programme j’aurais aussi cliqué sur la carte du dessus qui est légèrement cachée. Et ca va être un bazar pas possible à gérer à chaque fois qu’on voudra poser une carte car il risque de poser celle du dessus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc pour palier a cela on réduit virtuellement la taille de l’objet &lt;strong&gt;Rect&lt;/strong&gt; de la carte pour qu’il ne s’occupe que d’une partie de la carte lorsque l’on clique. Cela implique un défaut: Si on clique en bas de la dernière carte il ne fera rien puisque ce n’est pas sur l’objet &lt;strong&gt;Rect&lt;/strong&gt;. Je n’ai pour le moment pas encore trouvé de solution convenable à cela. Mais si quelqu’un à une solution à me proposer qu’il se dévoue ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons donc fait le tour de la question concernant la création d’une main entière de cartes. Voilà tout ce qui se passe quand on lance dans le fichier &lt;u&gt;game.py&lt;/u&gt; les deux lignes de code indiquées en haut de l’article. &lt;strong&gt;self.player1Hand&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;self.player2Hand&lt;/strong&gt; ne sont donc que des instance d’objet Hand correspondant respectivement au joueur 1 et 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et vu que c’est la grosse mode du moment, j’ai rejoint Diaspora&lt;em&gt;! Et je dois avouer que je suis sous le charme, à un tel point que je n’utilise presque plus Facebook. Je vais essayer de mettre des news de mes articles à propos de Pygame et Tuxle Triad ainsi que son développement sur Diaspora&lt;/em&gt;, que vous pourrez donc suivre avec  #pygame, dont je suis le seul et unique participant pour l’instant! x) N’hésitez pas à me faire de remarques sur l’article ou même sur mon jeu, si vous l’avez essayé sous tout les angles et que vous avez des porpositions d’ajout et d’améliorations à me faire. ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne sais pas encore sur quoi je vais partir pour le prochain article. Surement la gestion des cases sur le terrain. Mais mes cours ayant prit une grande partie de mon temps je ne sais pas encore quand est-ce que je pourrais l’écrire. Je vais aussi surement faire de légères modifications d’apparence des articles pour rendre plus visible  certaines choses, comme les lignes de code que je met entre balises de citation. Faites-moi savoir si vous avez des idées là-dessus parce que je suis pas très doué pour tout ce qui touche à l’apparence. ^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce je vous souhaite bonne journée à tous et à la prochaine!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 17 Oct 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2014/10/17/tuxle-triad-et-pygame-avoir-une-main.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2014/10/17/tuxle-triad-et-pygame-avoir-une-main.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Introduction à Pygame</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela fait un bon moment que j’étudie la programmation, j’ai d’abord commencé par le C pour le C++, et même les langages web. Mais ce n’était que de la théorie et je voulais essayer de créer mon propre petit programme, et j’ai découvert le langage Python il y a environ 1 an grâce au célèbre livre &lt;a href=&quot;http://python.developpez.com/cours/apprendre-python3/&quot;&gt;Apprendre à programmer avec Python 3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais encore une fois je n’avais rien crée moi-même, je n’avais pendant longtemps fait que la théorie, même si ce livre propose tout un tas d’applications du cours, ce n’était pas de moi que venaient les idées ni le gros du code.  Il y a plusieurs semaines je me suis donc lancé dans une tentative de faire mon propre programme, et plus exactement un jeu, et pour cela j’ai dû apprendre à utiliser la bibliothèque &lt;a href=&quot;http://www.pygame.org/news.html&quot;&gt;Pygame&lt;/a&gt;.
&lt;!--break--&gt;
Petite présentation de la bibliothèque: Pygame est une surcouche pour Python à SDL. On y retrouve absolument toutes les fonctionnalités, ainsi si vous avez déjà travaillé avec SDL, par exemple en C, vous ne serez pas destabilisé. La communauté est très grande et avec le chat IRC ont peut très rapidement recevoir de l’aide. Vous pouvez même, une fois votre programmation entamée, faire une petite page sur le site de Pygame pour le faire découvrir aux autres programmeurs et avoir/donner de nouvelles idées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pygame est une librairie vraiment complète et puissante. Pour apprendre à l’utiliser la plupart des tutoriaux vont faire un pas-à-pas pour coder tel ou tel petit jeu, et avec une explication suffisante pour comprendre à quoi sert tel objet dans tel programme. (A ce propos je conseille la lecture de “Making Game with Python and Pygame”.)  Je n’ai pas la prétention de pouvoir faire mieux, ce que je veux essayer de faire avec cet/ces article c’est d’essayer d’expliquer certains mécanismes qui m’ont permis de coder mon jeu, comme par exemple la gestion du menu, les animations, etc… Au moins cela aura l’avantage d’être en français, parce qu’on peut dire ce que l’on veut, c’est quel que soit le niveau de maitrise on se sent bien plus à l’aise dans sa langue natale! (Enfin pour mon cas ;) )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques petits liens de documentation sur Pygame:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://python.developpez.com/cours/apprendre-python3/&quot;&gt;Apprendre à programmer avec Python 3&lt;/a&gt;  comme je le disais quelques lignes plus haut, pour ceux qui n’ont pas de base en Python.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://inventwithpython.com/&quot;&gt;Invent With Python&lt;/a&gt; pour apprendre à utiliser PyGame (mais pas que!).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.pygame.org/docs/&quot;&gt;La doc de Pygame&lt;/a&gt;, classique :) Ainsi que les &lt;a href=&quot;http://www.pygame.org/tags/&quot;&gt;projets publiés sur le site&lt;/a&gt;, donc des tonnes de code que l’on peut lire et lancer pour apprendre!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=bMt47wvK6u0&quot;&gt;Une vidéo d’introduction à Pygame&lt;/a&gt;, faire lors de la PyCon. Je vous la conseille vivement même si c’est en anglais car c’est aussi tout un tas de mécanismes des jeux qui sont expliqués.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour commencer un petit mot ce le jeu en question. C’est un jeu de carte inspiré entièrement d’un mini-jeu proposé dans le jeu vidéo Final Fantasy VIII sur la Playstation (première du nom), appelé TripleTriad. Je vais essayer dans cet article d’expliquer d’une manière ou d’une autre comment je m’y suis pris pour coder ça. En rappellant que c’est mon premier vrai programme, et qu’il y a surement des choses à améliorer (ne serait-ce que les bugs que je n’arrive pas encore à résoudre x) ). Vous pouvez retrouver TuxleTriad ( je suis pas allé chercher bien loin pour le nom, pour ceux qui connaissent TripleTriad ;) ) &lt;a href=&quot;https://github.com/Ilphrin/TuxleTriad&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;. Pour le lancer il suffit d’utiliser python2.7 (Attention, pas une version 3.x!) sur le fichier &lt;strong&gt;Menu.py&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ce premier article, je vais commencer par expliquer comment on gère les cartes du joueurs, c’est-à-dire comment récupérer un fichier image pour une carte,. Dans le dossier du jeu, chaque fichier de carte possède un nom sous cette forme:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Nom + &quot;B&quot; ou &quot;R&quot; + &quot;.jpg&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;On a ‘B’ pour bleu si c’est le joueur de gauche, et ‘R’ pour rouge si c’est le joueur 2. Chaque carte possède donc un propriétaire (selon la couleur), un nom, et 4 numéro indiqués sur la carte. Ensuite il nous faut une liste pour enregistrer, d’une part, le nom de la carte, et d’autre part ses caractéristique. Cette liste correspond au fichier &lt;u&gt;listOfCards.py&lt;/u&gt;. La deuxième liste contient les caractéristique. L’indice de la liste de caractéristique correspond exactement à la carte du même indice dans la liste de nom.
La liste ‘value’ contient une sous-liste pour chaque carte. Les valeurs de cette liste sont:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le numéro du haut&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le numéro de droite&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le numéro du bas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le numéro de gauche&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les deux autres ne sont pas encore utilisé dans le jeu ne vous en préocuppez donc pas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Avant d’aller plus loin il faut faire un petit point sur deux outils SUPER importants, tellement importants qu’il n’y a quasiment qu’eux dans mon jeu, et sont présent dans tout les programmes Pygame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/pygame02.png&quot; alt=&quot;pygame02&quot; style=&quot;float:left&quot; /&gt;
Dans Pygame, lorsque l’on veut afficher quelque chose, il faut créer deux objets: &lt;strong&gt;Surface&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;Rect&lt;/strong&gt;. Les deux peuvent être représentés par un carré à l’écran. Voyez la Surface comme un calque que l’on viendrait poser sur la fenêtre, avec quelque chose déssiné dessus. Une Surface contient donc tout les éléments qui permettent de colorier des pixels. A l’inverse, l’objet Rect ne gère aucun affichage, mais on peut l’imaginer comme une punaise que l’on mettrait sur un calque pour qu’il tienne en place. Sous forme aussi de carré, il contient les coordonnées du calque à plusieurs endroits, et permet de gérer des événements comme des collisions (entre deux Surface, ou même avec avec la souris si elle se trouve dessus).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant vous avez tout ce qu’il faut pour comprendre le fichier &lt;u&gt;Card.py&lt;/u&gt;. Chaque carte sera une instance de la classe &lt;strong&gt;Card&lt;/strong&gt;. On enregistre donc dans cette classe:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;self.owner -&amp;gt; Le propriétaire de la carte&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;self.number -&amp;gt; La position du nom de la carte dans listOfCards.py&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;self.name -&amp;gt; le nom de la carte qu’on vient chercher directement dans la liste allCards de listOfCards.py&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;self.top, self.right,…. -&amp;gt; Les 4 valeurs de la carte&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;self.element, self.type, self.About -&amp;gt; Pas intéréssant pour le moment&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;self.inHand -&amp;gt; On veut constamment savoir si la carte est encore dans la main du joueur&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;self.image, self.rect -&amp;gt; La Surface et le Rect de la carte&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;self.image&lt;/strong&gt; vaut ‘None’ au début de la classe, mais on y met une Surface dans la fonction &lt;strong&gt;getCard(self)&lt;/strong&gt; du fichier &lt;u&gt;functions.py&lt;/u&gt;. Cette fonction va d’abord chercher le chemin du fichier carte en fonction du propriétaire, puis il va utiliser la fonction &lt;strong&gt;pygame.image.load&lt;/strong&gt; de Pygame. Cette fonction retourne une Surface remplie avec l’image envoyée en paramètre. Et pour finir, de retour dans la classe Card, on récupère le Rect correspondant à self.image avec une autre fonction de Pygame: &lt;strong&gt;self.image.get_rect()&lt;/strong&gt;. Cette fonction s’utlise uniquement sur une Surface, et va en extraire un objet Rect qui contient les information nécessaire à l’exploitation  de la Surface. (Sa largeur, sa hauteur, etc…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà il me semble que l’on a fait le tour de cette première partie. La fonction &lt;strong&gt;changeOwner&lt;/strong&gt; permet au jeu de gérer le changement de propriétaire (lorsque l’adversaire capture notre carte ou réciproquement), et la fonction &lt;strong&gt;__repr__&lt;/strong&gt; est propre à Python, et nous permet de faire un “print notreObjet” même si cet objet n’est pas une chaine de caractères.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est la première fois que je fais ce genre d’article, n’hésitez donc pas à me donner des retour, me dire ce qui vous a plu/déplu, ce qui aurait mérité plus d’éclaircissement etc… Et si quelqu’un lisant cet article s’y connait en Pygame et souhaite me corriger sur quelque chose, qu’il le fasse! Je ne voudrais pas dire de bêtises et être la cause du mal de crâne de plusieurs personnes ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà amusez-vous bien et bonne programmation ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 15 Aug 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/planet/2014/08/15/introduction-a-pygame.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/planet/2014/08/15/introduction-a-pygame.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Sunflower passe en version 0.2-59</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Bonjour à tous!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n’est pas la première fois que je parle de Sunflower. Petite piqûre de rappel, c’est un gestionnaire de fichier pour  GNU/Linux entièrement codé en Python, avec la bibliothèque GTK. La particularité de Sunflower réside dans le fait qu’il propose une vue en panneaux jumelés, c’est-à-dire que c’est comme si on avait deux onglets d’exploration d’ouvert simultanément, chacun des onglets prenant une portion de la largeur de la fenêtre.
&lt;!--break--&gt;
Récemment une version majeure pour Sunflower à été publiée, rajoutant plusieurs support et corrigeant quelques bugs. Voici une petite liste de ce qui a été modifié:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Configuration de la taille de police&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Support de l’interface DBus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Verrouillage des onglets et menus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Plusieurs traductions mises à jour (dont la française par votre humble serviteur :p)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amélioration des performances pour le chargement des répertoire&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Plusieurs corrections pour la liaison avec Git&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Et tout un tas d’autres ajouts et corrections que l’on peut retrouver en lisant le fichier &lt;a href=&quot;https://github.com/MeanEYE/Sunflower/blob/master/CHANGES&quot;&gt;CHANGES&lt;/a&gt;. (Vraiment, la liste est longue!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si on veut vraiment la toute dernière version on peut aller la chercher directement sur le dépot Github. Mais des paquets stables existent aussi pour les distributions les plus courantes (Ubuntu-like, Archlinux, etc…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà c’est tout pour cet article, j’en ai plusieurs autres en préparation que je vais essayer de sortir avant que les cours ne reprennent, notamment un article sur Pygame, et peut-être une liste des musiques ou livres libres que j’ai écoutées ou lus récemment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À la prochaine!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 10 Aug 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2014/08/10/sunflower-pass-en-version-0-2-59.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2014/08/10/sunflower-pass-en-version-0-2-59.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Linux Kernel: Sécurité et Configuration (1ère partie)</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous présente aujourd’hui la suite (qui s’est fait attendre) de traduction d’article sur le noyau Linux. Pour rappel vous pourrez retrouver ces articles sur &lt;a href=&quot;linux.org&quot;&gt;linux.org&lt;/a&gt;, ainsi que tout un tas d’autres articles et tutos vraiment super intéressants, je vous conseille vraiment d’y aller! ( Seul bémol: Faut aimer l’anglais. ^^) D’ailleurs on peut voir sur ce site qu’il y a une vingtaine d’articles qui continuent celui-ci sur le noyau Linux, pour vous dire à quel point j’ai pris du retard! Pour me rattraper j’ai fais deux articles en un ici ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et petit détail que je n’avais pas dis au début, quand vous lisez le pronom “je” dans ces articles, ce n’est pas moi mais l’auteur véritable de l’article qui est ciblé (C’est-à-dire Devyn Collier Johnson).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2013/07/22/Linux-Kernel-:-Code-Source.html&quot;&gt;Article précédent&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le noyau Linux est le cœur de tous les systèmes GNU/Linux. Si du code malicieux endommage ou prend le contrôle d’un élément du noyau, le système entier peut être sévèrement endommagé, des fichiers peuvent être supprimés ou corrompus, des informations privées peuvent être volées, etc… Il est clairement dans le meilleur intérêt de l’utilisateur de garder un noyau sécurisé. Heureusement, Linux est un système très sûr grâce à son noyau et a sa sécurité. Il y a moins de virus sous Linux que sous Windows, même en proportion du nombre d’utilisateurs. (C’est pourquoi beaucoup d’entreprises utilisent Linux pour gérer leur serveur.) Cependant, ce n’est pas une excuse pour négliger la sécurité du noyau. Linux possède de nombreuses fonctionnalités et programmes, mais seuls les Linux Security Modules (LSM) et autres système de sécurité du noyau seront abordés dans cet article.
&lt;!--break--&gt;
&lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/AppArmor&quot;&gt;AppArmor&lt;/a&gt; (Application Armor) est un module de sécurité crée à l’origine par Immunix. Depuis 2009, Canonical maintient le développement du code ( Novell s’en est occupé après Immunix et avant Canonical). Ce module de sécurité à été dans le noyau principal depuis sa version 2.6.36. AppArmor restreint les possibilités des programmes. AppArmor utilises les chemins de fichiers pour vérifier les restrictions de programme. Beaucoup d’ administrateurs Linux affirment que AppArmor est le module de sécurité le plus facile à configurer. Cependant, plusieurs utilisateur Linux pensent que ce module est moins sécurisé que ses alternatives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/SELinux&quot;&gt;Security-Enhanced Linux&lt;/a&gt; (SELinux) est une alternative à AppArmor, crée par la National Security Agency (NSA). SELinux à été ajouté au noyau depuis la version 2.6. Il opère sur les outils de l’espace utilisateur du noyau. SELinux donne aux programmes (principalement les démons et les applications de serveur). SELinux peut aussi être utilisé pour contrôler les droits de l’utilisateur. Il n’utilise pas les chemins de fichier comme AppArmor, à la place SELinux utilise le système de fichiers pour noter les exécutables quand il vérifie leurs permissions. C’est ce qui fait que SELinux ne peut pas apporter de protection partout, c’est-à-dire tous les systèmes de fichiers, tandis que AppArmor le peux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note: Un démon (ou daemon en anglais, prononcer day-mon) est un programme qui tourne en tâche de fond.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note bis: Bien que AppArmor, SELinux, et d’autres soient dans le noyau, seulement un module peut être actif à la fois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Smack&quot;&gt;Smack&lt;/a&gt; est une autre possibilité de module de sécurité. Smack fait partie du noyau Linux depuis sa version 2.6.25. Il est supposé offrir plus de sécurité que AppArmor est être plus facile à configurer que SELinux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/TOMOYO_Linux&quot;&gt;TOMOYO&lt;/a&gt;, un autre module de sécurité, a été intégré au noyau depuis la version 2.6.30. L’objectif principal de TOMOYO est d’analyser le système à la recherche de failles de sécurités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AppArmor, SELinux, Smack et TOMOYO forment les quatre modules LSM standards. Les LSM ont une sorte de formulaire de listes d’entités et de ce qu’ils sont permit ou non de faire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yama est un nouveau module de sécurité du noyau Linux. Il n’est pas encore considéré comme un module standard LSM, mais il pourrait à l’avenir être le cinquième. Yama utilises les mêmes principes de fonctionnement que les autres modules.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Grsecurity&quot;&gt;“grsecurity”&lt;/a&gt; est un groupe de patchs de sécurité pour améliorer la sécurité du noyau Linux. La plupart de ces patchs sont liés aux connections à distances et aux dépassement de tampons. L’un des composant intéressant est PaX. PaX donne au code en mémoire le minimum de privilège possible. Par exemple, un programme en mémoire est marqué comme protégé en écriture. Ce qui est logique si on y pense, pourquoi un programme en train d’être exécuté aurait besoin d’être ré-écrit alors qu’il est toujours en mémoire? Maintenant, du mauvais code ne peut pas changé un programme en cours d’exécution. Un dépassement de mémoire s’effectue lorsqu’un programme écrit des données en mémoire et dépasse sa plage de mémoire pour aller écrire dans la mémoire d’autres applications. Quand PaX est actif, il aide à prévenir ces dépassements de tampon/mémoire car le programme n’aura pas le droit d’écrire dans l’espace des autres programmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Linux Intrusion Detection System LIDS) est un patch de sécurité de noyau qui ajoute les fonctionnalités du Mandatory Access Control (MAC). Ce patch agit que un module LSM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Systrace&quot;&gt;Systrace&lt;/a&gt; est un outil qui réduit et contrôle les accès des application au système de fichier et aux appels systèmes. Les appels systèmes sont des requêtes faites au noyau. Par exemple, quand un éditeur de texte écrit sur le disque-dur, l’application crée un appel système au noyau pour écrire sur le disque-dur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce sont des éléments très important dans le système de sécurité du noyau Linux. Ces modules et patchs permettent de se protéger de programmes malicieux voulant attaquer le noyau. Sans ces fonctionnalités, le système Linux serait un système d’exploitation peu sûr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant que nous avons une meilleure compréhension du noyau, nous pouvons nous attaquer au plus gros: configurer et compiler le code. La configuration prend énormément de temps. Les outils de configuration posent beaucoup de questions et permettent aux développeurs de modifier chaque aspect du kernel. Si vous n’êtes pas sûr d’une de vos modification, mieux vaut laisser la valeur par défaut proposée par l’outil de configuration. Cette série de tutoriels permettra de comprendre l’ensemble du processus de configuration d’un noyau Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour configurer le code, ouvrez un terminal et déplacez-vous dans le répertoire du code source du noyau. Il existe plusieurs moyen de configurer le code, selon la préférence pour l’interface de configuration:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;make config - Interface en mode texte (celle utilisée couramment).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make menuconfig - Mode texte avec des menus colorés et des bouton radios. Cette option permet aux développeur de restaurer une configuration précédente. -ncurses (ncurses-devel) nécessite d’être installé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make nconfig - Un autre mode texte avec des menus colorés. curses (libcdk5-dev) doit être installé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make xconfig - Interface Qt/X-windows. Qt doit être installé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make gconfig - Interface Gtk/X-windows. Gtk doit être installé&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make oldconfig - Mode texte qui prend les réponses par défauts en fonction d’un fichier de configuration local.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make silentoldconfig - Même chose que le mode ‘oldconfig’ mais les réponses du fichier de configuration ne sont pas montrées.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make olddefconfig - Comme ‘silentoldconfig’ si ce n’est que plusieurs questions sont complétées automatiquement par leur valeur par défaut.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make defconfig - Cette option créée un fichier de config en utilisant les paramètre de l’architecture du système présent.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make ${PLATFORM}_defconfig - Crée un fichier de config en utilisant les valeurs de arch/$ARCH/configs/${PLATFORM}_defconfig.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make allyesconfig - Cette option crée un fichier de config qui répond ‘yes’ à toutes les question possible.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make allmodconfig - Cette option créée un fichier de configuration qui va prendre le plus possible chaque partie du kernel comme module.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;NOTE: Le code du noyau Linux peut être inséré dans le noyau lui-même ou être utilisé comme module. Par exemple, les utilisateurs voulant utiliser les drivers Bluetooth comme module (séparément du noyau), l’ajoutent au noyau, ou n’ajoutent rien du tout. Quand le code est ajouté au noyau, celui-ci nécessite plus de mémoire RAM et le temps de boot peut prendre plus de temps. Cependant, les performances du noyau seront plus grandes. Si le code est ajouté comme module, celui-ci restera sur le disque-dur jusqu’à ce qu’il soit nécessaire de l’utiliser. Ensuite seulement le module est chargé dans la RAM. Cela permet de réduire la consommation de RAM du noyau et de réduire le temps de démarrage, mais ses performances seront plus faible car le noyau et les modules seront repartis dans la RAM. L’autre possibilité est de ne pas ajouter de code. Par exemple, un développeur kernel sait que tout les systèmes n’utilisent pas les périphériques Bluetooth. Ainsi donc, le driver n’est pas ajouté au noyau. Cela améliore les performances du noyau. Cependant, si un utilisateur veut utiliser un périphérique Bluetooth plus tard, il aura besoin d’installer le module Bluetooth ou de mettre à jour tout le noyau.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;make allnoconfig - Cette option créée un fichier de configuration qui n’ajoute que l’essentiel du code, en répondant ‘no’ au plus de question possible. Ceci peut parfois rendre le noyau non fonctionnel pour le système sur lequel il a été compilé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make randconfig - Cette option prend des choix aléatoires pour le noyau.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make localmodconfig - Cette option créée un fichier de configuration basé sur la liste courante de modules et la configuration du système.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;make localyesconfig - Cette commande met toutes les options des modules à ‘yes’, la majeure partie du kernel ne sera pas dans des modules.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Astuce: Il est préférable d’utiliser “make menuconfig” car l’utilisateur peut sauvegarder sa “progression” dans la configuration. “make config” ne permet pas cela.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;configuration&quot;&gt;Configuration&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La plupart des développeurs choisissent “make menuconfig” ou l’un des menus graphique. Après avoir entré la commande voulue, la première question demande si le noyau qui va être construit sera en 64 bits ou non. Les choix sont “Y”, “n” et “?”. Le point d’interrogation permet de détailler la question, “n” de répondre non et “Y” de répondre oui. Nous choisirons oui ici. Entrez “Y” (attention à la casse, pensez bien à la majuscule).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTE : Au début de l’écriture de cette série d’article, j’ai utilisé “make config”. J’ai plus tard utilisé “make menuconfig” (ncurses). “make config” est linéaire et toutes les questions sont posées les unes après les autres pendant que l’interface ncuses est un menu dérivé. Si vous utilisé une interface de configuration qui utilise des menus, commencez au premier élément du menu et continuez en descendant dans chaque menu et sous-menu. Cela vous permettra de suivre ces articles correctement le long de la configuration de votre kernel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTE BIS: Si le noyau est compilé sur un système 32 bits, l’outil de configuration vous demandera si le noyau devra être en 32 bits. La première question est différente sur d’autre processeurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ligne suivante affiche “Cross-Compiler tool prefix (CROSS_COMPILE) [].” Si vous ne fait pas de Cross-Compiling, appuyez sur Enter. Si vous êtes en train de le faire, entrez quelque chose comme “arm-unknown-linux-gnu-“ pour les systèmes ARM ou “x86-64-pc-linux-gnu-“ pour un système 64 bit. Il y a de nombreuses autres commandes possibles pour les autres types de processeurs, mais la liste serait bien trop longue. Une fois que le développeur sait pour quel type de processeur il veut compiler, il pourra aisément chercher la commande nécessaire pour ce processeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTE: Le &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Cross_compiler&quot;&gt;cross-compiling&lt;/a&gt; est le fait de compiler du code pour d’autres processeurs. Par exemple, un système Intel qui fait du  Cross-compiling de code le fera pour d’autres processeurs qu’ Intel. Donc ce système pourra compiler pour un processeur ARM ou AMD par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTE BIS: Chaque choix changera quelle questions viendront après et quand elles apparaitront. Je vais écrire chacun de mes choix pour que le lecteur potentiel de cet article pour suivre la méthode de configuration sur son propre système.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, on peut voir “Local version - append to kernel release (LOCAL VERSION) []”. Ici on peut donner un numéro de version spécial ou un nom à son kernel personnalisé. Je vais entrer “LinuxDotOrg”. La version du noyau est maintenant “3.9.4-LinuxDotOrg”. Ensuite, l’outil de configuration demande “Automatically append version information to the version string (LOCAL VERSION_AUTO) [N/y/?]”. Si une arborescence de version git est trouvée, le numéro de révision sera ajouté. Dans cet exemple nous n’utilisons pas git, je réponds donc non. Vous vous souvenez de vmlinux et autres fichiers similaires? Et bien la question suivante demandera quel format de compression devra être utilisé. On peut choisir l’une des cinq propositions. Les choix sont:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Gzip (KERNEL_GZIP)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bzip2 (KERNEL_BZIP2)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LZMA (KERNEL_LZMA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;XZ (KERNEL_XZ)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LZO (KERNEL_LZO)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Gzip est le format par défaut, j’entre “1” et je confirme. Chaque format de compression possède plus ou moins de taux de compression que ses concurrents. Un plus grand taux de compression signifie un fichier plus petit, mais plus de temps sera nécessaire pour le décompresser, et inversement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant le logiciel nous affiche “Default hostname (DEFAULT_HOSTNAME) [(none)]”. Le nom d’hôte peut être configuré. Généralement ceci est laissé en blanc, ainsi c’est l’utilisateur final de Linux qui pourra configurer le sien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite on peut activer ou désactiver l’utilisation de la mémoire swap. Linux utilise une partition séparée appelée “swap” qu’il utilise comme mémoire virtuelle. C’est équivalent à la mémoire paginée de Windows. Fréquemment on répond oui à cette question “Support for paging of anonymous memory (swap) (SWAP) [Y/n/?]”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ligne suivante “System V IPC (SYSVIPC) [Y/n/?]” demande si le kernel doit supporter IPC. IPC, qui signifie Inter Process Communication, permet aux processus de communiquer et de se synchroniser. Il est préférable d’activer IPC, sinon de nombreuses applications risquent de ne pas fonctionner. Répondre oui à cette question entrainera l’outil de configuration à demander ‘POSIX Message Queues (POSIX_MQUEUE) [Y/n/?]”. Cette question sera posée uniquement si vous avez activé IPC. Le POSIX Message Queues est une file de messages ( une sorte de communication inter-processus) où chaque message possède un niveau de priorité. Le choix par défaut est oui. Appuyer sur Entrée pour prendre le choix par défaut (indiqué par le caractère en majuscule).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, “Open by fhandle syscalls (FHANDLE) [Y/n/?]” demande si les programmes pourront utiliser le gestionnaire de fichier plutôt que les noms de fichiers quand le système de fichiers aura besoin d’effectuer une opération. Par défaut la réponse est oui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parfois, selon les choix du développeur, certaines questions seront automatiquement complétées. Par exemple, la question suivante “Auditing support (AUDIT) [Y/?]”, est répondue par un oui sans demander à cause des choix précédents. Le support de l’audit permet de faire des logs sur les accès et les modifications de tous les fichiers. La question suivante parle aussi d’audit: “Enable system-call auditing support (AUDITSYSCALL) [Y/n/?]”. Si il est activé, tous les appels système sont enregistrés dans les logs. Si le développeur a besoin de performance, alors il vaudrait mieux désactiver le plus possible de fonctions d’audit et ne pas y ajouter au noyau. Certains peuvent activer ces option pour des questions de sécurité. Nous choisirons non pour cette question. Ensuite nous avons “Make audit loginuid immutable (AUDIT_LOGINUID_IMMUTABLE) [N/y/?]”, qui demande si les processus peuvent changer leur loginuid (LOGIN User ID). Si activée, les processus dans l’espace utilisateur ne pourront pas changer leur loginuid. Pour des questions de performances, nous désactiverons cette fonctionnalité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOTE: Si vous utilisez l’outil à l’aide de la commande “make config”, les questions dont les réponses ont été données automatiquement par l’outil de configuration seront affichées, mais leur réponses ne pourront être modifiées. Si vous utilisez “make menuconfig”, vous ne pourrez changer le choix quel que soit le bouton pressé. De toute façon, changer ces options ne servirait pas à grand chose car un choix précédent à fait qu’il est nécessaire que cette question-là soit répondue d’une manière précise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le prochain article, nous configurerons le sous-système IRQ et les choix qui suivent.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 01 May 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2014/05/01/linux-kernel-securite-et-configuration-partie-1.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2014/05/01/linux-kernel-securite-et-configuration-partie-1.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Passage de Skype à Ekiga</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça faisait un moment que je n’avais pas écrit. La cause: Un manque de temps effroyable. Entre les cours, les activités extérieures et deux trois occupations je n’ai plus le temps de rien faire. Mais bon voilà après une longue absence je reviens pour vous parler d’une alternative à Skype qui est déjà bien connue, répondant au nom de &lt;a href=&quot;http://ekiga.org/&quot;&gt;Ekiga&lt;/a&gt;.
&lt;!--break--&gt;
Cela faisait un moment que je me disais qu’il fallait que j’enlève Skype de mon ordinateur. Il est un peu lourd, les notifications sonores sont vraiment moches sur mon pc, et tout récemment à l’acquisition de ma nouvelle webcam je me suis rendu compte que quand je voulais la configurer avec &lt;a href=&quot;http://doc.ubuntu-fr.org/guvcview&quot;&gt;guvcview&lt;/a&gt;, et bien Skype n’était pas content et faisait planter ma session. Ce qui est tout de même gênant car ma caméra permet de faire du 720p avec une luminosité et des couleurs plus qu’acceptable, et Skype me réduit tout ça à du 320x260 et des bandes de couleurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soit, il ne me restait qu’à trouver un autre logiciel pouvant le remplacer, et essayer de faire venir mes contacts dessus, ce qui n’est pas chose aisée quand le monde entier est habitué à ce seul Skype. A bout d’environ 5 secondes de recherches je trouve mon bonheur. Ekiga est un logiciel de visioconférence sous licence GPLv2 et multiplateforme, qui permet de gérer l’appel Pc à Pc, Pc à téléphone, ainsi que la messagerie instantanée, exactement ce que je cherche somme toute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je lance donc l’installation avec le gestionnaire de logiciels de Linux Mint, et tout de suite un assistant de configuration apparait pour m’aider à configurer mon premier compte en 9 étapes. Ekiga nous demande d’abord de saisir Nom et Prénom, ou son pseudo si l’on veut apparaitre avec quelque chose d’un peu personnalisé aux autres contacts. Ensuite après une brève explication sur l’utilisation du &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Session_Initiation_Protocol&quot;&gt;SIP&lt;/a&gt; et du &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/H.323&quot;&gt;H323&lt;/a&gt;, Ekiga nous invite à créer un compte SIP par le biais de son site, ce que j’ai fais dans mon cas mais l’on peut très bien sauter cette étape si l’on possède déjà un compte avec un autre service en cochant la case en bas de la fenêtre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ekiga1.png&quot; alt=&quot;Ekiga&quot; title=&quot;ekiga1.pnh&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’inscription sur le site ekiga.net se fait comme n’importe quel autre compte.  Si ce n’est qu’il y a l’adresse ekiga à prendre en compte (ce n’est pas celle-ci qui faut indiquer à la 4e étape de la configuration de compte). Je n’ai pas fait la configuration Pc-To-Phone parce que ce n’est pas pour ça que je l’ai installé, et je ne pense pas avoir à m’en servir donc je l’ai passée.  Pour ce qui est du type de connexion et des périphériques audio je conseille de laisser tout par défaut au début, et si ça ne marche vraiment pas à ce moment-là vous pourrez toujours revenir configurer tout cela. Pareil pour le périphérique d’entrée vidéo, ce n’est utile que si vous avez une caméra sinon cela ne sert à rien d’y toucher. (Note: Si vous en avez une de branché, sélectionnez-la maintenant sinon ce sera l’autre qui sera prit par défaut, qui est une icone mouvante qui se balade à la place du cadre de l’image de votre caméra)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà après un récapitulatif des paramètres vous pouvez cliquer sur Appliquer pour terminer la configuration! Si tout s’est bien passé maintenant il vous reste à ajouter des contacts. C’est là que l’adresse Ekiga est utile! Car c’est elle qu’il faut indiquer dans la fenêtre d’ajout de contact. La case Nom peut être remplacé par ce que vous voulez, c’est vous qui choisissez le nom par lequel cette personne apparaitra dans votre liste de contact ou dans vos discussions!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon pour tout vous avouer certaines choses ne marchent pas encore correctement, mais il faudrait que j’essaie avec d’autre personnes pour être certain. Par exemple je reçoit bien la flux vidéo et audio de mon contact (moi sur un Linux Mint 16 et mon contact sur un Windows 8), le son de micro lui est bien envoyé et je me vois bien moi-même en petit avec ma caméra mais mon contact ne me voit pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà j’espère que ce court article vous aura plu, n’hésitez pas à me dire si certaines explication sont incorrecte/incompréhensible/mal dite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce, bonne journée et amusez-vous bien!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 08 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2014/03/08/passage-de-skype-a-ekiga.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2014/03/08/passage-de-skype-a-ekiga.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Dungeon Crawl Stone soup: La perle à avoir</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Si il y a bien un domaine auquel personne n’ayant une vie sociale ne peut se souscrire ou au moins en entendre des ragots, c’est bien celui du jeu vidéo. Mais revenons quelques années en arrière. Pas tout à fait à ses débuts, mais à une époque ou les graphismes n’importaient pas tant que ça et, du fait de leurs nombre encore restreint à ce moment-là, l’accent était mis sur le temps de jeu et l’intérêt, et c’était bien visible pour les jeux de rôles notamment (pour ceux qui ont un peu de culture à ce niveau-là, rappelez-vous des Might &amp;amp; Magic et The Eye of the Beholder).
&lt;!--break--&gt;
Pourquoi je parle de ça? Et bien c’est parce que l’on peut classer Dungeon Crawl: Stone soup dans cette catégorie de jeux de rôle “old-school” et pourtant si prenant, si intéressant. Ce jeu se veut d’une simplicité poussée à l’extrême en terme de graphisme, si bien qu’il pourrait tourner sur n’importe quelle machine et autre ordinausore. Si l’on se tourne du coté du ‘background’, l’histoire et l’univers, il n’y a rien. Nous incarnons un aventurier dont la quête est de retrouver l’Orbe de Zot dans un dangereux donjon, et pour ce faire on doit récupérer un certains nombre de runes. Ce n’est pas quelque chose de gênant en soi d’avoir peu d’information car il y a déjà fort à faire avec ce qui est présent!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez retrouver le jeu et toutes les infos utiles à cette ici: &lt;a href=&quot;http://crawl.develz.org/wordpress/&quot;&gt;Dungeon Crawl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de vous donner un aperçu du jeu et de l’interface, j’aimerais parler des points positifs et négatifs (très peu pour lui) de ce jeu. Tout d’abord l’objectif est de faire des parties “courtes”, c’est-à-dire pas plus de quelques heures. Pour y parvenir il y a trois ingrédients : Une création de personnage qui permette de faire a peu près tout ce que l’on veut ( 24 races et 26 classes pour l’instant), une difficulté plutôt élevé (je n’ai jamais réussi à gagner de parties, mais ça vient probablement aussi de mon coté boulet :) ), et enfin une génération aléatoire de donjon très au point puisque aucun problème de construction n’est apparu de mon coté, du genre salle inatteignable ou monstre surpuissant devant l’entrée du donjon. On peut faire deux milles parties ça ne sera jamais pareil et ça c’est quand même un gros bon point.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite sa facilité d’utilisation malgré les nombreuses possibilités et actions qui nous sont offertes. On peut utiliser tout un armadas d’objet allant de la lance à l’arbalète en passant par la fronde, des potions, des parchemins de sorts, des armures de tout types, etc… Avec en plus le système de gestion de nourriture, d’empoisonnement, de fatigue, de contamination magique et tous les autres que j’ai oublié. Et enfin le système de religion qui propose de vénérer tout une palette de dieux en tout genres dont j’ai oublié les noms, déesse de la magie, dieu du chaos, et de à peu près tout et n’importe quoi. A noter que l’importance des dieux peut être tantôt faible tantôt absolument géniale ou mortelle. (Je parle par expérience personnelle, le dieu du chaos qui me fait téléporter au milieu des monstres c’est pas vraiment la joie!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai un peu bâclé les points positifs mais je vous laisse le plaisir de découvrir le reste. Je n’aurais que deux choses à reprocher au jeu pour l’instant:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Il n’ existe qu’ en anglais. N’ étant qu’en version 0.13 cela peut se comprendre et de ce que j’en sais plusieurs projets de traductions sont en cours donc ce n’ est qu’ une question de temps.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sa difficulté est un point tout aussi positif que négatif. Il permet un vrai challenge comme je les aime, mais là j’en suis à très exactement 26 parties et je n’ai encore jamais vu de rune!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bon allez assez bavardé regardons un petit peu à quoi ressemble l’ interface du jeu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/dungeoncrawl01.png&quot; alt=&quot;dungeon&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) La vue du donjon. On peut voir au centre le personnage, dont l’équipement est la majeur partie du temps très bien visible sur l’avatar, que ce soit une cape, une armure ou des gants. On voit aussi qu’à partir d’un certain nombre de case de mon personnage, les cases découvertes du donjon sont plus sombres pour représenter la portée de vue, qui peut être diminuée ou augmentée selon les situations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) La boite de dialogue. Tous les messages du jeu, les objets et monstres qui apparaissent, les événements, les informations systèmes, les textes de tutoriel, les actions des dieux, etc…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) Tout ce qui compose votre personnage sous forme d’onglet et de cases. Tout en haut nous avons les ‘abilities’, actions offertes par la vénération d’un dieu. Plus en dessous il y a les principales actions à utiliser (Attaquer le monstre le plus proche, se reposer, prier, attendre un tour etc…). Ensuite dans l’ordre d’affichage on a ces onglets:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Inventory: L’inventaire, pas grand chose à dire là dessus je pense ;)
  Spells: Les sorts mémorisés par votre personnage, ils en existe bien assez pour assouvir votre soif de destruction!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Memorisation: Les sorts que vous pouvez apprendre grâce aux livres contenus dans votre inventaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Skills: Les compétences, c’est ce qui détermine si vous êtes un bon bagarreur, un assassin aguerri ou un mage puissant.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;System commands: Divers outils d’information, notamment celui qui à mon sens est le plus important, la liste des mutations qu’à subi votre personnage, je vous laisse la surprise de les découvrir!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Navigation: L’onglet de navigation. Pratique pour se déplacer rapidement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;d) Les monstres qui sont a votre portée de vue peuvent être attaqués directement en cliquant sur l’icône correspondante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e) La mini carte est très pratique pour se repérer et aller rapidement vers des points précis, il suffit de cliquer sur l’endroit ou vous voulez aller et votre personnage s’y rendra immédiatement! La plupart des informations sont dessus comme les escaliers menant à l’étage supérieur ou inférieur, les cadavres ou les portes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;f) Et enfin les caractéristiques principales de votre personnage. Votre nom, vos barres de santé et de mana, les stats’ telles que le niveau, la Force la Dextérité et l’Intelligence, la classe d’armure, votre arme, etc…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous voulez l’installer il suffit sous Archlinux il suffit de lancer la commande:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;yaourt -S crawl
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sous Mint il faudra quelques manipulations de plus, mais rien de bien méchant:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) Aller dans le centre de contrôle&amp;gt;sources de logiciels et ajouter le dépôt:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;deb http://crawl.develz.org/debian crawl 0.13
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;2) Ajouter la clé de signature du dépôt:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;wget http://crawl.develz.org/debian/pubkey -O - | sudo apt-key add -
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;3) Installer le paquet en lançant:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get update &amp;amp;&amp;amp; sudo apt-get install crawl crawl-tiles
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Et vous voilà en possession de ce jeu! J’espère que vous vous amuserez bien, bonne journée à tous! ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 25 Oct 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/10/25/dungeon-craw-stone-soup-la-perle-a-avoir.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/10/25/dungeon-craw-stone-soup-la-perle-a-avoir.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Arrivee D Octopi 2 0</title>
				
					<description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;layout: post_kevin
title: “Arrivée de Octopi 0.2.0”
author: kevin
cover: octopi.jpg
—-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça fait un moment que je n’ai pas manifesté ma présence sur le blog, mais je continue de faire les traductions des articles sur le noyau Linux, qui sont longs,  et le prochain ne devrait pas tarder à arriver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui vient de sortir la nouvelle version de Octopi, j’ avais parlé il y a quelque temps de ce gestionnaire de logiciel pour Arch Linux. Cette nouvelle version apporte plusieurs modifications dont de nombreuses traductions (comme le lituanien, le norvégien, l’allemand, le russe, le vietnamien, et plusieurs autres). Voici un aperçu des modifications apportées:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Séparation du projet “octopi” et “octopi-notifier”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Yaourt ne se lance plus avec les permissions root.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ajout du support du terminal Xterm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez voir en détails les modifications &lt;a href=&quot;http://octopiproject.wordpress.com/2013/08/26/octopi-0-2-0-hits-the-wild/&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà, à la prochaine et profitez bien de ces derniers jours d’été! ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/08/26/arrivee-d-octopi-2-0.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/08/26/arrivee-d-octopi-2-0.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Arrivée de Octopi 0.2.0</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ça fait un moment que je n’ai pas manifesté ma présence sur le blog, mais je continue de faire les traductions des articles sur le noyau Linux, qui sont longs,  et le prochain ne devrait pas tarder à arriver.
&lt;!--break--&gt;
Aujourd’hui vient de sortir la nouvelle version de Octopi, j’ avais parlé il y a quelque temps de ce gestionnaire de logiciel pour Arch Linux. Cette nouvelle version apporte plusieurs modifications dont de nombreuses traductions (comme le lituanien, le norvégien, l’allemand, le russe, le vietnamien, et plusieurs autres). Voici un aperçu des modifications apportées:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Séparation du projet “octopi” et “octopi-notifier”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Yaourt ne se lance plus avec les permissions root.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ajout du support du terminal Xterm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez voir en détails les modifications &lt;a href=&quot;http://octopiproject.wordpress.com/2013/08/26/octopi-0-2-0-hits-the-wild/&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà, à la prochaine et profitez bien de ces derniers jours d’été! ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/08/26/arrivee-d'octopi-2-0.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/08/26/arrivee-d'octopi-2-0.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Linux Kernel: Code source</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme promis voici un nouvel article sur le noyau Linux. Comme le précédent ceci est une traduction d’un autre article sur linux.org. Disponible à cette &lt;a href=&quot;http://www.linux.org/threads/the-linux-kernel-the-source-code.4204/&quot;&gt;adresse&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après que le code source du noyau soit téléchargé et décompressé, les utilisateurs peuvent voir de nombreux dossiers et fichiers. Il peut être d’une grande difficulté de trouver un fichier en particulier. Heureusement, le code source est trié d’une façon spécifique. Cela permet  aux développeurs de retrouver un fichier ou un élément du noyau.
&lt;!--break--&gt;
La racine du code source du noyau contient les dossiers suivants:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;arch
blockcrypto
Documentation
drivers
firmware
fs
include
init
ipc
kernel
lib
mm
net
samples
scripts
security
sound
tools
usr
virt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Il y a aussi quelques fichiers dans la racine du code source, listés ci-dessous :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;COPYING - Informations à propos de la licence et des droits. Le noyau Linux est sous licence&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GPLv2. Cette licence autorise toute personne à utiliser, modifier, distribuer, et partager le code source et à le compiler librement. Cependant, vous ne pouvez pas revendre le code source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CREDITS - Liste des contributeurs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kbuild - Ceci est un script qui configure plusieurs paramètres pour le noyau. Par exemple, ce script configure la variable ARCH qui est le type de processeur que le développeur veut que le noyau supporte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kconfig - Ce script est utiliser quand un développeur configure le noyau, nous en reparlerons dans un prochain article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MAINTAINERS - Ceci est une liste ces mainteneurs, leurs adresses mail, site web, et le fichier ou la partie de code du noyau qu’ils développent ou réparent. C’est assez utile lorsqu’un développeur trouve un bug dans le noyau et veut le rapporter à un mainteneur qui pourra s’occuper du problème.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makefile - Ce script est le fichier principal utilisé pour compiler le noyau. Ce fichier passe es paramètres au compilateur comme une liste de fichiers à compiler ainsi que tout autre information nécessaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;README - Ce fichier texte fourni des information aux développeur savoir comment compiler le noyau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REPORTING-BUGS - Ce fichier texte fourni les informations pour rapporter un bug.Le code du noyau se trouve dans des fichiers portant l’extension “.c” ou “.h”. L’extension “.c” indique que le noyau est écrit en langage C, l’un des nombreux langages de programmation. Les fichiers en “.h” sont des fichiers d’en-tête, et sont aussi écrit en C. Les fichiers d’en-tête (aussi appelé “header” en anglais) contiennent du code fréquemment utilisé dans les fichiers “.c”. Cela permet d’économiser le temps des programmeurs car ils peuvent utiliser ces codes au lieu de ré-écrire le code à chaque fois. Autrement, un morceau de code qui fait la même action serait présent dans tous les fichiers “.c”. Ce qui gaspillerait de l’espace sur le disque-dur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tous les fichiers contenus dans les dossiers cités ci-dessus sont bien organisés. Le nom des dossiers aident les développeurs pour au moins avoir une vision correcte du contenu. L’arbre des répertoires et leurs descriptions sont données ci-dessous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;arch - Ce dossier contient un Kconfig qui permet de configurer certains paramètres pour compiler le code contenu dans ce dossier. Chaque architecture de processeur dans son dossier correspondant. Par exemple, le code source pour les processeurs Alpha est présent dans le dossier alpha.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;alpha
arc
arm
arm64
avr32
blackfin
c6x
cris
frv
h8300
hexagon
ia64
m32r
m68k
metag
microblaze
mips
mn10300
openrisc
parisc
powerpc
s390
score
sh
sparc
tile
um
unicore32
x86
xtensa
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;block - Ce dossier contient les codes des drivers des dispositifs blocks. Les dispositifs block acceptent et envoient des données dans des blocs. Les blocs de données sont des extraits de donnés plutôt qu’un flux continu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;crypto - Ce dossier contient le code source de nombreux algorithmes de chiffrement. Par exemple, “sha1_generic.c’ est le fichier contenant le code pour l’algorithme de chiffrement sha1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Documentation - Ce dossier contient des documents texte qui fournissent des informations sur le noyau et la plupart des fichiers. Si un développeur a besoin d’information, celle-ci peuvent être trouvées ici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;drivers - Ce répertoire contient les codes source des drivers. Un driver est un logiciel controlant un élément du matériel. Par exemple, pour qu’un ordinateur comprenne un clavier et le rende utilisable, il a besoin d’un driver. Il y a de nombreux dossiers dans celui-ci. Chaque sous-dossier est nommé d’après un morceau ou un type de matériel. Par exemple, le dossier bluetooth contient les codes des drivers pour le bluetooth. Parmi d’autres drivers évidents se trouvent les scsi, usb et firewire. D’autres sont plus difficiles à trouver. Par exemple, les drivers de joystick ne se trouvent pas dans le dossier joystick. Cependant, ils sont dans ./drivers/input/joystick. Les souris et claviers se trouvent aussi dans le dossier input. Les dossiers Macintosh contiennent les codes pour le matériel Apple. Les dossiers Xen contiennent les codes pour l’hyperviseur Xen. Un hyperviseur est un logiciel ou un matériel permettant à un utilisateur de faire fonctionner plusieurs systèmes d’exploitation sur un seul ordinateur en même temps. Ainsi, l’utilisateur peut faire fonctionner Windows, Solaris, FreeBSD ou un autre système avec le système Linux. Il y a de nombreux dossiers par driver, mais ils sont trop nombreux pour tous les nommer ici, cependant, ils le seront dans un prochain article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;firmware - Le dossier des firmware contient le code qui permet à l’ordinateur de lire et comprendre les signaux des périphériques. Par exemple, une webcam gère son propre matériel, mais l’ordinateur doit comprendre les signaux que la webcam lui envoie. Le système Linux utilisera le firmware vicam pour comprendre la webcam. Autrement, sans firmware, le système Linux ne saurait gérer les information que la webcam lui envoie. En outre, les firmware permettent au système Linux d’envoyer des messages aux périphériques. Linux peut donc dire par, exemple, à la webcam de se recadrer ou de s’éteindre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;fs - Ceci est le dossier FileSystem. Tout le code nécessaire à la compréhension et l’utilisation des système de fichiers est contenu ici. Dans ce dossier, le code de chaque système de fichier est dans son dossier. Par exemple, le code du système de fichier ext4 est dans le dossier ext4. Dans le dossier fs, les développeurs pour voir que certains fichiers ne sont pas dans des dossiers. Ces fichiers permettent de gérer de façon globale les systèmes de fichiers. Par exemple, mount.h contient le code pour monter un système de fichier. Un système de fichier est une façon structurée de stocker et gérer des fichier et des dossiers dans un système de stockage. Chaque système de fichier possède ses propres avantages et désavantages. Ceci est dû à la programmation du système de fichier. Pour prendre un exemple, le système de fichier NTFS supporte la compression transparente (quand activé, les fichiers sont automatiquement compressés sans que l’utilisateur n’en soit informé). La plupart des systèmes de fichiers n’ont pas cette fonction, ils ne pourraient obtenir cela qu’en le programmant sur les fichiers dans le dossier fs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;include - Le dossier include contient divers fichiers importants utilisés par le noyau. Le nom du dossier vient de la commande en C “include” utilisée pour importer un fichier important en C dans la compilation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;init - Le dossier init possède les codes pour le démarrage du noyau (INITialisation). Le fichier principal en .c est le cœur du noyau. C’est le fichier de code source principal connecté avec tous les autres fichiers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ipc - IPC signifie Inter-Process Communication (communication à l’intérieur du processus). Ce dossier contient le code pour les communications entre le noyau et les processus. Le noyau contrôle le matériel et les programmes ne peuvent que demander au noyau d’effectuer un tâche. Mettons qu’un utilisateur a un programme permettant d’ouvrir le lecteur DVD. Le programme n’ouvre pas le lecteur lui-même. En revanche, il informe le noyau que le lecteur doit être ouvert. Ensuite, le noyau ouvre le lecteur en envoyant un signal au matériel. Ce code s’occupe aussi des signaux de mort. Par exemple, lorsqu’un système administrateur ouvre un gestionnaire de processus pour fermer un programme qui a vérrouillé le signal pour le fermer est appelé un signal de mort. Le noyau reçoit le signal et (en fonction du type de signal) va demander au programme de s’arrêter ou va simplement enlever le processus de la mémoire et du CPU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kernel - Le code dans ce dossier contrôle de noyau lui-même. Par exemple, si un débogueur a besoin de tracer un problème, le noyau peut utiliser le code provenant des fichiers sources de ce dossier pour informer les débogueur de toutes les actions du noyau. Il y aussi du code pour la gestion du temps. Dans le dossier kernel se trouve un autre dossier nommé “power”. Du code dans ce dossier donne la possibilité à l’ordinateur de redémarrer, s’arrêter, et se mettre en veille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;lib - Le dossier library (librairie) contient le code pour les librairies du noyau, qui est un regroupement de fichiers dont le noyau aura besoin d’utiliser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mm - Le dossier Memory Management (gestion de la mémoire) contient le code source pour gérer la mémoire. La mémoire n’est pas aléatoirement placé dans la RAM. Au lieu de cela, le noyau place les données soigneusement dans la RAM. Le noyau ne ré-écrit jamais de morceau de mémoire déjà utilisé ou qui contient des données importantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;net - Le dossier réseau contient le code pour les protocoles réseaux. Ceci inclut du code pour IPv6 et Appletalk mais aussi le protocole Ethernet, wifi, bluethoot, etc… Aussi, le code pour gérer les pont réseaux et la résolution des nom DNS est dans ce dossier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;samples - Ce dossier contient des modèles de projets de modules en cours de développement. Mettons que l’on a besoin d’un nouveau module avec une caractéristique particulière, mais qu’aucun programmateur n’a annoncé vouloir travailler dessus. Et bien, ce genre de module va dans ce dossier. Cela permet aux nouveaux développeurs de noyau de piocher dedans un module qu’il voudrait développer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;scripts - Ce dossier contient les scripts nécessaires pour compiler le noyau. Il est plus raisonnable de ne rien changer dans ce dossier. Sinon il se pourrait que vous ne puissiez plus configurer ou construire le noyau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;security - Ce dossier contient le code pour les sécurité du noyau. Il est important de protéger le noyau des virus et des hackers(pirates?). Sinon le système Linux pourrait être endommagé. La sécurité du noyau sera le sujet d’un prochain article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;son - Ce répertoire contient le code des drivers son pour les carte audio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tools - Ce répertoire contient des outils pour interagir avec le noyau&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usr - Vous souvenez-vous que le fichier vmlinuz et d’autres fichiers similaires avaient été mentionnés dans l’article précédent ? Le code dans ces dossiers créé les fichiers après la compilation du noyau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;virt - Ce dossier contient les codes de virtualisation permettant aux utilisateurs de faire fonctionner plus d’un système. Il est différent de Xen (voir ci-dessus). Avec la virtualisation, le système d’exploitation “invité” agit comme n’importe quelle autre application dans le système d’exploitation Linux (système hôte). Avec un hyperviseur comme Xen, les deux systèmes d’exploitations gèrent le matériel ensemble et en même temps. Dans une virtualisation, le système fonctionne par-dessus du noyau Linux tandis qu’avec un hyperviseur, il n’y a pas de système “invité” et aucun des systèmes ne dépend du ou des autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note: Ne jamais déplacer un fichier dans le dossier du noyau sauf si vous êtes certain de savoir ce que vous faites. Sinon la compilation pourrait se terminer par une erreur du genre “missing file”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La structure du dossier du noyau Linux est toujours restée relativement constante. Les développeurs du noyau ont fait quelque modifications, mais dans l’ensemble, cette organisation est la même dans toutes les versions du noyau. Le dossier des drivers garde aussi la même disposition. Nous parlerons des drivers du noyau prochainement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà voilà. Le prochain article devrait être fait soit d’ici la fin de la semaine soit la semaine prochaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et je remercie énormément Yunero Kisapsodos de m’avoir grandement aidé dans la rédaction/traduction de cet article!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 22 Jul 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/07/22/Linux-Kernel-:-Code-Source.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/07/22/Linux-Kernel-:-Code-Source.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Parcellite: la version 1.1.5 est sortie</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors tout d’abord brève présentation de ce logiciel qu’est Parcellite. C’est ou outils qui sert de presse-papier (pour le copier-coller). Il permet d’enregistrer facilement une quinzaine d’éléments copiés, allant de la simple phrase jusqu’au fichier en passant par les blocs de textes. Au lancement il affiche une petite icône dans la barre des tâches qui permet de gérer et choisir quel élément on veut coller. Et récemment est sortie la version 1.1.5 de ce logiciel, qui contient surtout des corrections de bugs, comme par exemple:
&lt;!--break--&gt;
* Mise à jour de la traduction allemande
* Correction du bug 79 qui était provoqué lors de l’inversion de la liste d’éléments
* Correction du bug 73, le Ctrl + c/v ne fonctionnait pas avec Blender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et plusieurs dizaines d’autres! Vous pouvez voir la liste complète des modifications sur le &lt;a href=&quot;http://parcellite.sourceforge.net/&quot;&gt;site&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà c’était tout pour aujourd’hui! (le prochain article sur le noyau linux arrive bientôt, c’est juste que j’ai fait parti des “chanceux” de framapad à avoir perdu des données à cause des récents problèmes sur le site.^^”)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 21 Jul 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/07/21/Parcellite:-la-version-1.1.5-est-sortie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/07/21/Parcellite:-la-version-1.1.5-est-sortie.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Linux Kernel: Introduction</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui on va parler du noyau linux (au cas où vous n’auriez pas lu le titre… :p), et cet article est le premier d’une suite sur le sujet, qui proviennent du site linux.org que je me permet de vous retranscrire en français ici.
&lt;!--break--&gt;
En 1991, un étudiant Finlandais du nom de Linus Benedict Torvalds crée  le noyau du système d’exploitation tel qu’on le connaît aujourd’hui. En  septembre 1991 sort la version 0.01 de Linux, et en Février 1992, il  passe sous licence GPL.  La licence  GNU General Public License (GPL) autorise les utilisateurs à utiliser, récupérer, modifier et  distribuer le code source légalement. Ceci a permit au noyau de devenir très populaire car tout le monde pouvait le télécharger gratuitement. Maintenant que tout le monde peut construire son propre noyau, il peut être utile de savoir comment obtenir, éditer, configurer, compiler et installer un noyau Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le noyau  est le cœur du système d’exploitation. Le système d’exploitation regroupe tous les programmes qui s’occupent du matériel et autorise l’utilisateur à lancer des applications sur un ordinateur. Le noyau contrôle le matériel et les applications. Les applications ne communiquent pas directement avec le matériel, au lieu de cela ils vont demander au noyau. Pour faire simple, le logiciel s’exécute à partir du noyau et celui-ci agit sur le matériel. Sans noyau, un ordinateur n’est qu’un objet sans utilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a de nombreuses raisons pour qu’un utilisateur veuille faire son propre noyau. De nombreux utilisateurs veulent faire un noyau qui ne contient que le code nécessaire pour faire tourner leur système. Par exemple, un noyau contient des drivers pour des outils FireWire, mais mon ordinateur n’a pas ces ports. Quand le système se “boot”, du temps et de la RAM sont gaspillés sur des drivers pour les outils que mon système n’a pas d’installé. Si je voulais modifier mon noyau, je pourrais faire mon propre noyau qui n’aurai pas les drivers FireWire. Il y a une autre raison : un outil pourrait appartenir à un utilisateur avec un hardware particulier, mais le noyau qui vint avec la dernière version d’Ubuntu ne contient pas le driver nécessaire. Cet utilisateur pourrait donc télécharger le dernier noyau (qui a quelques versions d’avance sur les noyaux Linux Ubuntu) et faire leur propre noyau qui a le driver nécessaire. Cependant, ces deux raisons sont les plus communes pour les utilisateurs qui veulent faire leur propre noyau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de télécharger un noyau, nous devrions discuter de quelques faits et définitions importantes. Le noyau Linux est un noyau monolithique. Cela veut dire que le système d’opérant entier est sur la RAM réservée comme espace pour le noyau. Pour être plus clair, le noyau est mis sur la RAM. L’espace utilisé par le noyau est révervé pour le noyau. Le noyau seul peut utiliser cet espace réservé. Le noyau s’approprie cet espace sur la RAM jusqu’à ce que le système soit éteint. En contraste avec l’espace du noyau, il y a l’espace de l’utilisateur. L’espace d’utilisateur est l’espace sur la RAM auquel appartient l’utilisateur des programmes. Des applications comme les navigateurs web, les jeux vidéos, les processeurs word, media players, fond d’écran, thèmes, etc, sont tous sur l’espace d’utilisateur sur la RAM. Quand une application est fermée, n’importe quel programme peut utiliser l’espace nouvellement disponible. Avec l’espace du noyau, une fois que l’espace sur la RAM est prise, rien d’autre ne peut avoir cet espace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le noyau  Linux est aussi un noyau multi-tâches. Cela signifie que le noyau met en pause certaines taches afin de s’assurer que chaque application puisse utiliser un peu de charge CPU pour sa propre utilisation. Par exemple, si une application est exécutée mais attend de recevoir des données, le noyau mettra cette application en attente et autorisera un autre programme à utiliser les nouvelles ressources CPU disponible jusqu’à ce que les données arrivent. Sinon, le système gaspillerait des ressources pour les tâches qui attendent des données ou qu’un autre programme s’exécute. Le noyau va forcer le programme à attendre pour utiliser du CPU ou arrêtera d’utiliser de la charge CPU. Les applications de peuvent pas sortir de leur pauses ou utiliser des ressources CPU sans l’accord du noyau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le noyau  Linux fait apparaître les périphériques comme des fichiers dans le dossier /dev . Les ports USB, par exemple, sont situés dans /dev/bus/usb. Les partitions du disque-dur peuvent être trouvées dans /dev/disk/by-label. C’est parce que Linux agit ainsi que beaucoup de gens disent que “Sous Linux, tout est fichier”. Si un utilisateur voulait accéder aux données de sa carte mémoire par exemple, il ne pourraient pas y avoir accès directement par le biais de ces fichiers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le noyau Linux est portable. La portablité est une des principales caractéristique qui rends Linux si populaire. La portabilité est la capacité du noyau à fonctionner sur une grande variété de processeurs et de systèmes. Cela inclut donc de nombre supports de processeurs tels que Alpha, AMD, ARM, C6X, Intel, x86, Microblaze, MIPS, PowerPC, SPARC, UltraSPARC, etc… Ceci n’est pas une liste exhaustive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le dossier de démarrage (/boot), les utilisateurs peuvent voir un fichier “vmlinux” ou “vmlinuz”. Ces deux fichier sont des noyaux Linux compilés. Celui que finit par “z” est compressé. Le “vm” signifie mémoire virtuelle. Sur les systèmes avec un/des processeurs SPARC, les utilisateurs peuvent voir un fichier zImage à la place. Un petit nombre peuvent trouver aussi un fichier bzImage; c’est aussi un noyau Linux compressé. Cela ne change rien de savoir de quel type est celui de l’utilisateur, ce sont tous des fichiers exécutables qui ne devraient pas être modifiés tant que l’utilisateur ne sait pas ce qu’il fait. Sinon leur système pourraient ne pour être démarré, et le système de fonctionnerai plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le code source est le codage du programme. Avec le code source, les programmeurs peuvent faire des changements au noyau et  voir comment il fonctionne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant que nous comprenons un peu plus le fonctionnement du noyau, il est temps de télécharger le code source. Allez sur &lt;a href=&quot;https://www.kernel.org/&quot;&gt;kernel.org&lt;/a&gt; et cliquez sur le gros bouton “download”. Une fois que le téléchargement est fini, décompressez le fichier téléchargé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà, à une prochaine fois pour de nouvelle infos! ;) Vous pouvez trouver l’article original &lt;a href=&quot;http://www.linux.org/threads/%EF%BB%BFthe-linux-kernel-introduction.4203/&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un grand merci à &lt;a href=&quot;http://riku-paradise-finder.deviantart.com/&quot;&gt;Octopussy&lt;/a&gt; qui a fait la moitié du boulot pour cette traduction! (en plus de m’avoir encore corrigée un article ;) )&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 13 Jul 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/07/13/Linux-Kernel:-Introduction.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/07/13/Linux-Kernel:-Introduction.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Faire de la traduction avec gettext : Exemple avec Sunflower</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai plusieurs fois eu affaire à des logiciels que je trouvais vraiment sympa, mais qui n’étaient pas disponibles en français, ce qui m’empêchait de bien l’utiliser, ou de le montrer à d’autres personnes qui n’y connaissent rien à l’anglais.  Ne connaissant pas encore bien la programmation, j’ai eu l’idée de faire un peu de traduction pour contribuer un peu aux logiciels que j’utilise. Je me suis donc tourné vers Sunflower, dont le site dispose d’un lien expliquant comment lui préparer une traduction. En fait on utilise un logiciel libre qui apparemment est très utilisé dans le monde de la traduction de logiciels.
&lt;!--break--&gt;
Le principe de base de ce logiciel n’est pas très compliqué à comprendre. Il va regarder le code source du logiciel et noter toutes les chaînes de caractères que l’utilisateur final pourrait voir d’une façon ou d’une autre, et les stocker dans un fichier avec l’extension .pot qui servira de base pour toutes les traductions que l’on peut faire du logiciel. Lorsque l’on décide de faire une traduction, on crée un dossier dans le répertoire où se trouve le fichier .pot avec comme nom l’indicatif de la langue (français -&amp;gt; fr, espagnol -&amp;gt; es, etc…). Dedans on crée un fichier avec l’extension .po qui sera une copie de l’autre fichier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sunflower dispose déjà de son fichier sunflower.pot situé dans  /usr/share/sunflower/translations/  (pour ma distribution Arch Linux) ainsi que quelques dossiers de traduction. J’ai donc crée un répertoire fr/LC_MESSAGES/   avec dedans un fichier sunflower.po qui est l’exacte copie du sunflower.pot.  Lorsque l’on ouvre le fichier on tombe sur quelque chose comme ça :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/home/pellet_k/Perso/Site web/_site/images/sunflower01.png&quot; alt=&quot;Sunflower&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au début on a quelques commentaires de descriptions, puis quelques lignes de texte qui rajoutent de la description (où vous pouvez , notamment, indiquer la langue dans laquelle vous souhaitez traduire et quelques informations comme votre nom et votre mail qui pourront être utile, par exemple pour l’auteur du logiciel pour vous contacter).  Ensuite et bien on a l’utile: les blocs de traduction. Il sont composés de trois éléments.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un commentaire qui indique le fichier et la ligne dans laquelle se trouve la chaîne de caractère&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le msgid suivit d’une ligne en Anglais ( enfin qui est dans la langue source du logiciel, c’est quand même généralement l’Anglais!)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le msgstr qui est simplement composé de deux guillemets. C’est entre ces guillemets que vous mettrez votre traduction de la ligne du dessus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(Pour y avoir fait, il y a environ 500 termes à traduire pour Sunflower, mais avec un peu de boulot, d’aide et de google traduction on en vient à bout en quelques jours ^^). Quand vous pensez avoir fini ou fait la majeure partie de la traduction, il va falloir transformer ceci en un fichier binaire que Sunflower utilisera pour charger les traductions. Pour ce faire on utilise la commande suivante :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;msgfmt sunflower.po
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Et voilà un fichier .mo qui est crée. Si votre système est configuré pour le français, Sunflower devrait par la suite charger le fichier généré ainsi (Note: Cela nécessite que le fichier crée soit appelé sunflower.mo  mais il est de  base nommé messages.mo, il suffit de le renommer pour que tout rentre en ordre). Et vous voilà avec un beau logiciel en français! Gettext est capable de bien des choses, j’ai mis un lien vers la documentation un peu en dessous.  Sur ce bonne journée à tous et bonne traduction!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;u&gt;Sources:&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://code.google.com/p/sunflower-fm/&quot;&gt;Sunflower&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.gnu.org/software/gettext/&quot;&gt;Documentation Gettext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 23 Jun 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/06/23/faire-de-la-traduction-avec-gettext:-exemple-avec-sunflower.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/06/23/faire-de-la-traduction-avec-gettext:-exemple-avec-sunflower.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Sunflower version 0.1a-56</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans un article précédent je vous avais parlé de Sunflower, un gestionnaire de fichiers qui avait l’air prometteur. Aujourd’hui est sortie la version 0.1a-56 qui apporte quelques nouvelles fonctionnalités mais surtout des corrections de bug parmi lesquelles:
&lt;!--break--&gt;
* Possibilité de faire des liens symboliques et des liens en dur
* Séparation de Support.LINK en deux options HARD_LINK et SYMBOLIC_LINK.
* Mise à jour de la traduction en Czech
* Correction d’une erreur avec la méthode get_selection_list&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et quelques autres encore. Vous pouvez voir tout cela sur la page du projet à cette adresse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mintic.blog4ever.com/code.google.com/p/sunflower-fm/downloads/detail?name=Sunflower-0.1a-56.tgz&quot;&gt;Sunflower 0.1a-76&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 13 Jun 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/06/13/sunflower-version-0.1a-56.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/06/13/sunflower-version-0.1a-56.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Pour Les Nostalgiques Du Graphique Installez Sous Arch Avec Octopi</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela commence à faire quelque mois que je tourne sous Archlinux, et mis à part un plantage Xorg qui m’a forcé à faire une petite ré-installation, je me plais vraiment avec cette distribution! Notamment grâce au dépôt communautaire AUR qui, jusqu’à maintenant, m’a permis d’installation tous les soft dont j’avais envie, et que je ne trouvais pas dans les gestionnaire de paquet des autres distributions.
&lt;!--break--&gt;
Aujourd’hui je vais vous parler d’un logiciel fournissant un frontend comme on dit à l’outil de gestion de paquet Pacman (ou Yaourt) : Octopi. C’est un projet d’un monsieur Alexandre Albuquerque Arnt (auprès duquel je m’excuse déjà si j’ai écorché son nom ^^”), il est sous licence GPL2 et est écrit en C++ avec Qt4. Mr Arnt est aussi la créateur de  &lt;a href=&quot;http://qtgzmanager.wordpress.com/&quot;&gt;QTgzManager&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas de temps à perdre, voyons comment l’installer avec ses dépendances:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pacman -S octopi-git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note : Il est préférable d’installer aussi un frontend pour sudo, tel que gksu, kdsu, etc… car Pacman/Yaourt nécessite les droit d’administrateur pour agir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/octopi01.png.png&quot; alt=&quot;octopi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme vous pouvez le voir dans la capture ci-dessus, il se présente comme un gestionnaire de paquet classique:  (Dé-)Installation, mise à jour système, etc…. Mais il présente aussi certaines fonctionnalités sympas, comme l’affichage des news sur Archlinux dans “Actualités, ou l’onglet “Utilisation” qui donne tout ce qu’il faut pour savoir utiliser correctement ce logiciel, où l’on peut voir notamment qu’un bon nombre de raccourcis en facilitent l’utilisation.&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 02 Jun 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/06/02/pour-les-nostalgiques-du-graphique-installez-sous-arch-avec-octopi.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/06/02/pour-les-nostalgiques-du-graphique-installez-sous-arch-avec-octopi.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Réinstallation forcée --&gt; Point sur Arch Linux</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon comme l’indique le titre de l’article, j’ai été obligé de faire un ré-installation de mon pc. En effet la moitié de mes applications ne voulaient plus s’ouvrir et j’avais d’autres problèmes important, et j’ai jamais réussi à comprendre pourquoi ça faisait ça tout d’un coup. Alors après quelques jours de combat j’ai finalement abandonné et ai télechargé une image iso d’archlinux. Malheureusement je ne pourrai donc pas continuer l’article pour détailler l’installation, mais si vous êtes intéressés je vous conseille vivement le wiki d’archlinux anglais et français.
&lt;!--break--&gt;
Bon, tout le monde ne connait pas forcément Arch Linux, j’vais donc faire une petite intro pour vous présenter le contexte. Arch est une distribution sortie en 2002, qui se veut basée sur la simplicité, au sens sans “option” rajoutée. Lorsque l’on se procure une Arch linux, on dispose du strict nécessaire pour avoir un système, le reste c’est à l’utilisateur de choisir ce qu’il veut avoir. Et bien sur je ne peux pas parler du fonctionnement d’Arch Linux sans mentionner le principe &lt;a href=&quot;http://wiki.archlinux.fr/kiss&quot;&gt;KISS&lt;/a&gt;! Pour faire court, il s’agit de laisser un éventail d’action maximum pour l’utilisateur afin qui puisse prendre sons système en main dans sa totalité. On trouvera rarement des GUI aux outils fourni par Archlinux car généralement un programme en interface graphique offre moins de contrôle sur le programme, alors qu’en ligne de commande on peut savoir précisément ce que l’on fait.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela signifie que l’on peut choisir la quasi-totalité des logiciels qui vont composer notre système. Du gestionnaire de réseaux au dock du bureau en passant par votre lecteur vidéo. Les avantages de cette procédure sont juste énormes à mon sens. L’utilisation de la RAM et de la mémoire CPU seront moins importants puisque vous n’aurez pas tous les logiciels lancés au démarrage sur les autres distributions. Et pour les disques durs qui ne font pas quinze millions de terra-octets vous aurez plus de place pour vos données après l’installation ^^ ( moi personellement avec mes 20Go ça m’aide plutôt bien…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon en tout cas, j’ai fini de l’installer il y a de cela plusieurs semaines déjà et j’en suis plus que content. Les principaux logiciels que j’utilisais avant sous Linux Mint fonctionnent plus la plus grande majorité, comme sunflower, vlc, xchat, gimp etc… Pareil pour ce qui est de la composition de mon bureau Openbox avec conky, nitrogen,tint2 et wbar principalement. Le démarrage de ma session donne l’impression d’être plus rapide mais pas de beaucoup. Mais surtout ce que j’apprécie le plus avec cette distribution, c’est la gestion des paquêts qui est grandement améliorée avec l’&lt;a href=&quot;https://wiki.archlinux.org/index.php/AUR_User_Guidelines&quot;&gt;AUR&lt;/a&gt;, qui est en gros un dépôt ou chaque utilisateur peut venir rajouter son paquet, le tout géré par le système de PKGBUILD sur lequel je ne m’attarderais pas car je ne suis pas encore assez connaisseur là-dedans…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Néanmoins il me reste encore pas mal de choses à corriger, même si je pense que certaines sont dues à l’âge avancé de mon ordinateur.  Je mets ici la liste des choses que j’ai à corriger; plus pour servir de pense-bête qu’autre chose:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comportement D-Bus étrange&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gestion du wifi non-fonctionnelle&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Slim  ne veut pas se lancer parfois quand je me déconnecte simplement de ma session&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gestion du son avec Alsa vraiment bizarre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En tout cas je vous conseille vivement cette distribution si vous n’avez pas froid aux yeux en voyant que vous devez commencer par du mode texte pendant un bon moment et lire un peu de documentation pour comprendre le fonctionnement. Pour vous aider je vous renvoie aux liens que j’ai donné dans mon ancien article Test Archlinux en Virtualbox (1/2)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce je vous souhaite une bonne journée et à bientôt! ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 26 Apr 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/04/26/reinstallation-forcee-point-sur-archlinux.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/04/26/reinstallation-forcee-point-sur-archlinux.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Jouer tout en apprenant Python</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut à toutes et à tous,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui je tiens à vous présenter un site internet fort sympathique, répondant au nom de Chekio. Ce site est destiné à toute personnes voulant apprendre/s’améliorer avec Python, mais un peu sous forme de jeu flash en ligne. Vous commencez sur une petite ile et pour vous balader sur d’autres iles il vous faudra avoir accompli un certain nombre de “missions”, qui sont en fait des exercices à résoudre sous forme de code Python.
&lt;!--break--&gt;
&lt;img src=&quot;/images/checkio01.png&quot; alt=&quot;checkio&quot; /&gt; 
Toutefois le site est entièrement en Anglais (mais bon si vous voulez faire de la programmation ce sera un passage obligatoire par l’anglais ;) ) et en guise de “captcha” principal à l’inscription, on vous demande de résoudre un petit exercice tout simple. J’y ai quand même passé un quart d’heure mais bon ^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.checkio.org/&quot;&gt;Chekio&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous avez des problèmes pour choisir un itinéraire, réousdre un exercice ou quoi que ce soit,  surtout ne me demandez pas j’en suis toujours à essayer de résoudre le premier!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bonne fin de semaine et amusez-vous bien ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Thu, 11 Apr 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/04/11/jouer-tout-en-apprenant-python.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/04/11/jouer-tout-en-apprenant-python.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Faire son propre écran de login MDM en HTML</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.linuxmint.com/?p=2327&quot;&gt;The Linux Mint Blog&lt;/a&gt; à publié récemment un article concernant MDM expliquant qu’il gère maintenant les thèmes HTML5.  Si vous n’aimez pas l’Anglais, voici comment avoir la dernière version de mdm:
&lt;!--break--&gt;
- Télécharger et installer l’archive ici : &lt;a href=&quot;http://build.linuxmint.com/automate/www/instances/linuxmint/ubuntu/pool/main/m/mdm/&quot;&gt;archive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Enlever les “ajustements de Mint” (je met entre guillemet car je ne sais pas vraiment à quoi cela correspond) :&lt;/p&gt;

    &lt;pre&gt;&lt;code&gt;  rm -f /etc/linuxmint/adjustments/15-mdm.overwrite 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Redémarrer son pc&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ensuite vous pouvez configurer MDM par deux façons:&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Par le menu du panel   :  Menu-&amp;gt;Administration-&amp;gt;Ecran de démarrage (Login Window)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ou en ligne de commande avec:&lt;/p&gt;

    &lt;pre&gt;&lt;code&gt;  sudo mdmsetup 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dans l’onglet “Locale”, mettez “Style” sur HTML&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faites une copie du répertoire /usr/share/mdm/html-themes/mdm dans votre dossier personnel, ce sera ce dossier là avec lequel vous ferez mumuse ;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quand vous avez fini vous pouvez nommer votre thème comme bon vous semble puis le copier dans le répertoire /usr/share/mdm/html-themes/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez avoir un aperçu de votre résultat en entrant la commande&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mdm-theme-emulator 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Et en ouvrant le fichier &lt;strong&gt;index.html&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et voilà vous avez de quoi vous occuper un bon moment! Moi je ne peux pas encore faire  grand chose vu qu’il faut connaitre l’html/css et le javascript pour faire de joli trucs, du coup je me suis contenté de celui proposé de base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bonne journée à tous! _o/&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 01 Mar 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/03/01/faire-son-propre-ecran-de-login-mdm-in-html.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/03/01/faire-son-propre-ecran-de-login-mdm-in-html.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Encore du jeu à l'ancienne - PS1 &amp; Chromium-bsu</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui je vais aborder deux choses dont voici tout de suite la première:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jusqu’à récemment sur mon ordinateur se trouvait l’émulateur Epsxe, qui me permettait d’émuler une console de Playstation 1 et d’y faire tourner tout les jeux de cette console qui à fait mon enfance. Néanmoins en voulant le montrer à une amie il ne voulait plus marcher. En fait c’est comme si le plugin qui permet de gérer les commandes n’existait plus.
&lt;!--break--&gt;
En cherchant de l’aide sur le net je suis tombé sur cette page de doc Ubuntu. Ce Pcsx-reloaded serait un fork de Pcsx en version libre et dont le développement continue contrairement à Pcsx (epsxe à l’air de continuer à être développer mais pas pour Linux qui en est toujours à une version 1.6 alros que la 1.8 est sortie récemment pour Windows).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je l’ai donc testé, pour le téléchargement et l’installation rien de plus simple il suffit d’installer pcsxr qui est disponible dans les dépôts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/pcsxr.png&quot; alt=&quot;pcsxr&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’interface a l’air d’être exactement la même que pour Pcsx, mais plusieurs plugins libre sont déjà présent. Vous pouvez rajouter des plugins, notamment si vous aviez déjà epsxe ou pcsx avant vous pouvez copier les fichiers de plugins dans le répertoire plugin. D’ailleurs pour information, à l’installation un répertoire  .pcsx/ a dû être crée, c’est là-dedans que se trouvent tous les fichiers de configuration et de plugins ainsi que les sauvegardes et les cartes-mémoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pour ce qui est de configurer cet engin, je ne pourrais pas vous aider. En effet ce type de logiciel est assez spécial, cela ne prend pas seulement en compte les capacités de votre machine pour tourner mais tout un tas d’autres paramètres, du coup pour trouver la bonne configuration il faut essayer tous les boutons jusqu’à ce qu’il y ai quelque chose de convenable…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour trouver un bios et des jeux vous pouvez aller sur mondemul.net. Néanmoins je vous conseille d’y aller avec au moins adblock plus pour les pubs…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà maintenant passons au deuxième sujet qui sera un peu plus court. Il s’agit du jeu Chromium-bsu, dont j’ai entendu parler auprès du poadcast Parole de Tux (que je conseille d’ailleurs grandement ;) ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un jeu de type Shoot-them Up, vous avez un vaisseau que vous bougez avec les flèches et le but est de casser les autres vaisseaux jusqu’à ce que vous finissiez le jeu ou que mort s’en suive (à la faon Raptor sur Dos ^^ ). Je ne sais pas vraiment quoi dire dessus, je ne l’ai essayé qu’une petite demi-heure, et je le trouve particulièrement difficile, et au début je ne comprenais pas vraiment pourquoi je perdais mes vies, c’est qu’en fait il ne faut laisser passer aucun vaisseaux! Vous avez aussi d’après le poadcast une touche qui vous permet de vous suicider et je n’ai pas écouté de ce fait je ne sais toujours pas quelle touche c’est… Enfin bref, un bon petit jeu sympa ^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà sur ce amusez-vous bien avec vos nouveaux jouet et bonne journée à tous! _o/&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 01 Mar 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/03/01/encore-du-jeu-a-l-ancienne-ps1-&-chromium-bsu.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/03/01/encore-du-jeu-a-l-ancienne-ps1-&-chromium-bsu.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Un nouveau guide fait son arrivée chez les manchots verts</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut à tous!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui je suis particulièrement content. Pourquoi? Parce qu’il existe dorénavant un nouveau petit guide d’introduction en français pour Linux, et plus particulièrement adapté à Linux Mint.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le guide est disponible à cette adresse :
&lt;a href=&quot;http://ubuntuone.com/11lU9gJUgcCNsx1yednwlT&quot;&gt;GUIDE&lt;/a&gt;
&lt;!--break--&gt;
Pour moi ce guide est juste superbe. Il est relativement court, très agréable à lire sur un ordinateur (déjà il est en format paysage c’est plus pratique pour les écrans…), et il introduit aux principes de Linux, des paquets, des environnement de bureau et de tout un tas d’autres choses de façon rapide et concise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin voilà, je recommande vivement ce guide à tout néophyte de Linux, et si vous voulez faire venir quelqu’un sur notre système préféré, vous pourrez lui faire lire sans problèmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour finir, je pense que l’on peut faire un grand bravo et un grand remerciement à killinjoe du forum LinuxMint - Fr pour avoir réalisé ce guide. En suivant le lien que je vous ais donné précédemment, vous pourrez télécharger le pdf avec le petit bouton en haut à droite correspondant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce, bonne lecture et bonne fin de soirée! _o/&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Wed, 20 Feb 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/02/20/un-nouveau-guide-fait-son-arrivee-chez-les-manchots-verts.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/02/20/un-nouveau-guide-fait-son-arrivee-chez-les-manchots-verts.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>GridWars: Combien de temps tiendrez vous?</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut à tous! J’espère que vous allez bien. Moi en tout cas je pète la forme!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allez trêves de bavardages. Aujourd’hui je vais vous présenter un jeu que j’ai découvert en farfouillant sur le site de jeuxlinux.fr. Ce jeu c’est : Gridwars!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous vous souvenez de mon article sur M.A.R.S ? Prenez un petit peu le même style psychédélique du genre dans un jeu de tir brut où l’objectif est de survivre le plus longtemps possible. En guise de décors on se retrouve avec une grille simple. L’intérêt de cette grille est qu’elle se déforme selon les mouvement que vous faites et vos tirs! Voilà ce que ça donne en situation:
&lt;!--break--&gt;
&lt;img src=&quot;/images/gridwars01.png&quot; alt=&quot;gridwars01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui ça part un peu dans tout les sens je l’admets. Mais c’est ce qui fait tout son charme ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l’installer il faut le télécharger à l’adresse suivante:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;gridwars.marune.de&quot;&gt;gridwars.marune.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite il vous suffit de choisir la version qui convient selon votre OS, car il est disponible aussi sous Windows et Mac. Vous vous retrouvez ensuite avec une archive zip qu’il faut extraire. Il n’y a pas d’installation. Le jeu se lance directement par le biais de l’exécutable!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petite information: Si comme moi vous n’avez pas de son, il faut lancer cet exécutable avec la commande suivante:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;aoss ./gridwars
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Après avoir lancé le jeu, vous vous retrouvez devant un écran d’accueil qui vous demande d’appuyer sur la touche “Bomb”. C’est en théorie le clic-droit. Mais avant peut-être devriez-vous configurer un peu le jeu. Libre à vous de configurer tout ça comme bon vous semble mais surtout faites attention, bien qu’il n’en ai pas l’air ce jeu peux vite prendre beaucoup de ressources. Alors ne mettez pas une grille de 5000 par 3000! (oui j’ai essayé, et mon ordi était pas d’accord…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour jouer, si vous avez gardé les configuration de base, tout ce joue à la souris. Clic gauche pour activer le tir automatique dans la dernière direction du vaisseau, et clic-droit pour lancer une méga-bombe qui casse toute la grille!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Votre objectif? Survivre le plus longtemps possible. Ma meilleure partie en moyen à durée 13 minutes, et on les voit pas passer je vous assure. Petite astuce: Il y a 3 décors pour ce jeu, le premier est très jolie mais est un peu gourmand, vous pouvez en changer en pleine partie avec la touche F3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà sur ce je vous laisse faire mumuse, manifestement il n’y a plus l’air d’avoir de support pour ce jeu c’est dommage, donc on peut abandonner l’idée de mises à jour rajoutant du contenu, sauf si quelqu’une reprend la main (peut-être l’un d’entre vous…).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;N’hésitez pas à me donner votre score en commentaire ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 17 Feb 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/02/17/gridwars-combien-de-temps-tiendrez-vous.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/02/17/gridwars-combien-de-temps-tiendrez-vous.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Les vieux jeux sont toujours d'actualité</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout le monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ce moment je passe mon temps à fouiller le web à la découverte de nouveaux logiciels libre, et en me baladant sur un forum, quelqu’un posait la question: “Est-ce qu’il existe un jeux de casse-brique cool sous Linux? Un peu à la DxBall2
&lt;!--break--&gt;
DxBall2 pour ceux qui ne connaissent pas est un jeu de casse-brique qui commence à avoir une bonne paire d’années. Ce qui fait tout son charme est, à mes souvenirs, le nombre d’objets que l’on peut récupérer en cours de partie, tels que les missiles, les billes explosives, la bonus de raquette etc…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors en cherchant de ce coté-là je suis allé faire un tour sur Framasoft et j’y ai trouvé Lbreakout2. Il est téléchargeable sur ce site –&amp;gt; &lt;a href=&quot;http://lgames.sourceforge.net/index.php?project=LBreakout2&quot;&gt;ICI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l’installation, il suffit d’ouvrir un terminal et le fichier texte README dans le dossier du jeu téléchargé, dans lequel toutes les commandes à entrer y sont indiquées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après avoir suivi toutes ces étapes, si tout s’est bien passé, vous pouvez lancer la commande lbreakout2 dans un terminal. Vous voilà donc normalement dans le menu du jeu. On peut voir qu’un mode de jeu en réseau est disponible. Mais en voulant le tester j’ai donné en paramètre l’adresse de base, et il m’a dit que le serveur ne répondait pas. Bon soit, je n’ai pas voulu creuser plus loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je pense que je vais arrêter mon explication ici, je vous laisse la joie de découvrir toutes les petites merveilles de ce jeu, grâce à son système d’objets qui est contient à ma connaissance plus d’objets que DxBall2 (et qui peuvent d’ailleurs avoir des effets…désarmant!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce bonne partie a vous et amusez-vous bien! ;)&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 20 Jan 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/01/20/les-vieux-jeux-sont-toujours-d-actualite.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/01/20/les-vieux-jeux-sont-toujours-d-actualite.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Test ArchLinux en VirtualBox ( 1/2 )</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Récemment je me suis décidé à apprendre à utiliser et à comprendre le fonctionnement de Linux. Du coup j’ai voulu me tourner vers une distribution qui m’offrirait cette possibilité dès son installation. Je me suis rapidement laissé dire que ArchLinux conviendrait à mes besoins. Mais comme mon laptop ne possède pas une capacité de stockage extraordinaire (20 Go…) je l’ai mis sur un disque dur externe sous virtualbox. En lui accordant une place de 20Go, ce qui devrait largement suffire étant donné que je ne vais rien installer de superflu sur cette machine virtuelle. Je me suis aussi dit que ça pourrait en intéresser quelques-uns si je décrivais tout ce que j’avais fait dans un article. Néanmoins il y a trop de choses à faire, et je serais obligé de découper cet article en deux (sinon ça fait quand même un peu gros et lourd à la fin…)
&lt;!--break--&gt;
Voilà la majorité des sites sur lesquels je me suis basé pour cette installation:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://mintic.blog4ever.com/wiki.archlinux.fr/Installation&quot;&gt;Wiki Archlinux&lt;/a&gt;  &amp;lt;– Surtout celui-ci, en fait cet article ne fera que détailler cette page la plupart du temps&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://mintic.blog4ever.com/wiki.archlinux.fr/Xorg&quot;&gt;Wiki ArchLinux - Xorg&lt;/a&gt;  &amp;lt;– Pour la suite (la deuxième partie de l’article)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.archlinux.org/index.php/VirtualBox#Arch_Linux_guests&quot;&gt;ArchLinux Virtualbox&lt;/a&gt; &amp;lt;– Les additions invités de virtualbox&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour cet exemple j’ai téléchargé le dernier iso d’ArchLinux 32bits et j’ai suivi les étapes sur le wiki pour le mettre sur une clé USB bootable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour tous les fichier à créer/éditer, j’utilise le logiciel nano, qui est mon préferé quand il s’agit de s’occuper des fichiers en ligne de commande.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;installation&quot;&gt;Installation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On lance la machine virtuelle (je ne décris pas ici la création d’une machine virtuelle, normalement une rapide recherche sur le net vous permet d’en savoir largement sur l’utilisation de Virtualbox).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au démarrage on appuie sur F12 pour sélectionner un démarrage précis (j’ai eu un moment de doute et je ne sais plus si j’ai démarré sur floppy ou sur CD/DVD désolé…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite normalement arrive le menu de démarrage Live. On prend : BOOT ArchLinux
Là on à un défilement de message incompréhensibles… Puis on arrive sur une invite de commande connecté sous root.
Commencez par mettre un clavier français:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;loadkeys fr-pc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&quot;partitionnement&quot;&gt;Partitionnement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;D’après ArchlinuxFR on devrait faire 4 partitions, mais j’omets celle correspondante au swap, ce qui m’en fait seulement 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partitionemement grâce à fdisk avec:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;fdisk /dev/sda
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Faites ensuite comme je l’ai fait (avec vos valeur pour la taille des différentes partitions si vous en avez fais des différentes):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Command(m for help) : n              
Parition type:                                
p  primary                                  
e  extended                                
Select(default p): p                       
Partition number(1-4, default1): 1
First sector (default 2048): 2048  
End sector: +100M                      
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Puis par le même procédé on entre pour chacune des partitions:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;p              
2              
206848    
+12288M             (12Go)

p              
3              
25372672
(laisser vide pour prendre toute la place restante)
Command(m for help): w  (Pour quitter et enregistrer les modifications)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&quot;formatage&quot;&gt;Formatage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On devrait donc avoir maintenant nos 3 partitions, on va les formater pour qu’elle soient en ext4 (sauf /dev/sda1 qu’on mettra en ext2). Donc pour formater tout ça on va faire :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mkfs.ext2 /dev/sda1 
mkfs.ext4 /dev/sda2 
mkfs.ext4 /dev/sda3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attendre que chacune des commandes se termine avant de faire quoi que ce soit/passer à la suivante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;montage-des-partitions&quot;&gt;Montage des partitions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On monte maintenant toutes les partitions pour qu’elles correspondent au dossier que l’on veut, c’est-à-dire:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mount /dev/sda2 /mnt                  # Racine
mkdir /mnt/{boot,home}              # Création des deux répertoires pour les points de montages restants
mount /dev/sda1 /mnt/boot          # Répertoire de boot
mount /dev/sda3 /mnt/home        # Répertoire perso
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Au final au devrait donc avoir des partitions ressemblant à ça:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;/home : ~8Go --&amp;gt; /dev/sda3        ext4 Monté dans /mnt/home
/ : 12Go --&amp;gt; /dev/sda2                 ext4 Monté dans /mnt   
/boot: 100Mo --&amp;gt; /dev/sda1         ext2 Monté dans /mnt/boot  
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&quot;connexion-rseau&quot;&gt;Connexion réseau&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Normalement si on est en connexion filiairele pc est automatiquement connecté au réseau. Cependant étant donné que nous sommes sous une machine Virtualbox ce n’est pas toujours le cas.
Il faut lancer la commande suivante afin de démarrer le démon qui gère la connexion filiaire au réseau eth0:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;dhcpd etho0         (A lancer avec &quot;sh&quot; et non &quot;bash&quot; !) 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&quot;installation-du-systme-de-base&quot;&gt;Installation du système de base&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On peut changer le fichier /etc/pacman.d/mirrorlist pour obtenir le miroir le plus proche mais ce n’est pas obligatoire. Donc on va lancer l’installation
directement même si ça prend un peu plus de temps. On fait ça grâce à la commande:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pacstrap /mnt base
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Là il faut laisser faire quelques minutes/heures selon votre connexion. Il se peut qu’il y ait une demande de confirmation de la part de l’utilisateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite il faut installer base-devel pour l’utilisation des dépôts d’utilisateur d’Arch avec la commande;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pacstrap /mnt base-devel
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Là aussi il faut attendre quelques minutes que le téléchargement/installation se fasse, j’ai eu droit à une demande de confirmation qui s’est…confirmée toute seul O_ô. Bon passons l’éponge pour cette fois-ci…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, pour terminer avec ces installations dans tous les sens, il faut installer le chargeur de démarrage. La plupart du temps on choisit GRUB ou LILO, mais la documentation se base sur l’installation de syslinux. On va donc suivre leur exemple avec:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pacstrap /mnt syslinux
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;L’installation devrait être beaucoup plus rapide. Et bien entendu…une auto-confirmation de la part de pacstrap! Faudrait que je pose la question sur les forums quand même.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;configuration&quot;&gt;Configuration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il faut générer un fichier de configuration /etc/fstab. Il contiendra toutes les informations concernant le partitionnement du/des disque(s) et leur arborescence.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;genfstab -U -p /mnt &amp;gt;&amp;gt; /mnt/etc/fstab
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis pas sûr de la signification des paramètres envoyés à genfstab (-U  et -p). Vous pouvez lancer un genfstab -h pour voir leur signification si vous arrivez à mieux comprendre que moi ^^”
Le symbole de flux » permet d’enregistrer la sortie de la commande dans un fichier spécifié (ici /mnt/etc/fstab,  il y aura donc un fichier nommé fstab avec comme contenu la sortie de la commande à gauche du symbole de flux). Si le fichier existe déjà le contenu sera ajouté à la fin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite on va démarrer dans un nouveau système, on appelle cela Chrooter. On utilise la commande suivante:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;arch-chroot /mnt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;On démarre un nouveau système avec comme racine l’argument spécifié après la commande arch-chroot. De ce fait on “enferme” un système dans un autre, le premier n’ayant donc plus accès aux dossiers supérieurs (on peut pas aller au-dessus de la racine /).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc ici on démarre un nouveau système dans /mnt qui contient tout ce dont on a besoin pour la suite de la configuration (puisque le(s) disque(s) et leur(s) partitions sont dans ce dossier).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On va ensuite donner un nom à la machine. Pour cela on va modifier le fichier /etc/hostname avec par exemple la commande nano (voir la documentation pour l’utilisation de cet outil). A ma connaissance on peut donner celui que l’on veut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le fichier étant vide, et vu qu’il n’y a aucune information spécifique sur le wiki d’ArchLinux, j’en déduis qu’il suffit simplement d’écrire le nom que l’on veut. Pour ma part je me contente d’un “archiso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite petite modification du fichier /etc/locale.gen pour définir la langue du système à utiliser et sous quel format. Pour le choisir il faut dé-commenter (enlever le #) la ligne que l’on veut. J’ai enlevé celui de la ligne “fr_FR.UTF-8 UTF-8”. Puis on lance la commande “locale-gen” pour enregistrer ce paramètre et générer le locale correspondant.
Puis on créé le fichier /etc/locale.conf et on y met:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;LANG=&quot;fr_FR.UTF-8&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pour que le paramètre soit celui enregistré par défaut. Il se peut que ce paramètre ne soit pris en compte qu’au redémarrage de la machine. Pour le faire pour la session courante on lance la commande:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;export LANG=fr_FR.UTF-8
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;On édite ensuite le fichier /etc/vconsole.conf pour la configuration du type de clavier et l’on y met:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;KEYMAP=fr-pc
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;On règle maintenant l’heure locale avec un lien à /etc/localtime vers le fuseau horaire correspondant. Ici:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;ln -s /usr/share/zoneinfo/Europe/Paris /etc/localtime
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si le votre est différent, je vous conseille de fouiller le répertoire zoneinfo pour y trouver le votre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On va ensuite créer les ramdisks. Ne me demandez pas une définition je ne sais pas encore exactement ce que c’est, simplement qu’il sert pour l’image du noyau linux.
On configure ensuite le chargeur de démarrage pour qu’il…démarre x) Plus exactement on lance l’installation automatique sur le MBR (Master Boot Record) :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;syslinux-install_update -iam
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ça devrait se faire assez rapidement en théorie.&lt;br /&gt;
Allez on à presque terminé! Maintenant on va définir un mot de passe pour le compte root avec la commande “passwd” (sans les guillemets”), et l’on entre ensuite le mot de passe que l’on veut (Deux fois pour vérification).
Pour finir, on va démonter toutes les partitions avec un :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;umount /mnt/boot /mnt/home /mnt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez maintenant redémarrer/éteindre votre ordinateur (virtuel) en toute tranquillité!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et voilà on à terminé! Terminé? En fait pas exactement, mais ceci est la fin de la première partie de cet article. Vous pouvez continuer par-vous même par le biais du site ArchLinux. Notamment pour la création d’un utilisateur dont je ne donnerais pas d’explication ici.
Dans la deuxième partie je m’occuperais de l’installation du serveur Xorg et d’un environnement graphique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Merci d’avoir pris le temps de lire cet article,  n’hésitez pas à me dire si vous avez des problème ou des suggestions. Sur ce je vous dis à bientôt et bonne fin de journée!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Fri, 04 Jan 2013 00:00:00 +0100</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2013/01/04/test-archlinux-en-virtualbox-(1-2).html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2013/01/04/test-archlinux-en-virtualbox-(1-2).html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Conky et Lua pour les non-angolophobes</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Salut tout l’monde!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui je ne vais pas vraiment faire d’article réellement complet. J’aimerais juste partager un lien très utile quand a l’utilisation du langage Lua et la bibliothèque Cairo avec Conky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://crunchbanglinux.org/forums/post/180798/#p180798&quot;&gt;Ici le lien sera&lt;/a&gt;
&lt;!--break--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un gars qui a fait un cours absolument génial sur Conky et Lua. Seulement voilà: C’est entièrement en Anglais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais il permet de faire pleins de choses sympa comme une barre d’affichage du taux d’utilisation de CPU ou même une petite horloge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par exemple voilà mon Conky en suivant ce tutos avec quelques petite touche persos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/conky_01.png&quot; alt=&quot;conky&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me suis notamment permis de rajouter les numéros pour l’horloge et de mettre en cercle autour mes utilisation CPU et RAM. Après en dessous ce n’est qu’une utilisation basique des commandes de Conky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous êtes vraiment intéressé par Conky vous pouvez aussi aller du coté du forums Ubuntu qui recense des centaines de centaines de Conky:  &lt;a href=&quot;http://forum.ubuntu-fr.org/viewtopic.php?id=426625&amp;amp;p=1&quot;&gt;(4) Conky : Postez vos conkyrc&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et surtout n’hésitez pas à poster les vôtre en commentaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce bonne journée a tous et à bientôt!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 13 Oct 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2012/10/13/conky-et-lua-pour-les-non-anglophones.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2012/10/13/conky-et-lua-pour-les-non-anglophones.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Un jeu de dessin basé sur les lois de la physique</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Caph est un petit jeu extrêmement sympathique dont le but est de faire se coller un objet A sur un objet B. Basé sur deux principes : Primo tout est a base de dessins. Pour parvenir a votre objectif, vous n’avez que votre souris qui vous permet de dessiner des formes sur lesquelles vont venir se construire vos techniques pour faire avances l’objet A. Secundo la difficulté la plus importante, est que ce jeu est basé sur les lois de la physique ! En effet selon ce que vous dessinez il y aura des effet de gravité et d’énergie mécanique variable.
&lt;!--break--&gt;
##Installation&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour installer ce jeu il faut aller télécharger a partir de → &lt;a href=&quot;http://caphgame.sourceforge.net/&quot;&gt;Caph&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalement une commande par le terminal et apt-get permettrai de l’installer. Mais depuis peu il y a des problèmes avec le fichier deb. Mais pour les autres version il n’y a manifestement pas de problème, vous pouvez donc continuer à utiliser ces version du jeux. Pour le reste il faut suivre le lien précédent et dans la catégorie “Downloads” cliquer sur le lien et télécharger la dernière version. Ensuite dans le répertoire où vous l’avez téléchargé vous faites une extraction d’un contenu de l’archive avec votre gestionnaire d’archive préféré. Ensuite ça se complique légèrement. Il faut aller dans le dossier caph/src/ puis vous ouvrez un terminal dans ce répertoire. vous lancez ensuite les commandes suivante:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;./config                           
./build                            
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ne faites pas attention aux quelques messages apparaissant, maintenant vous pouvez exécuter le fichier caph avec un simple ./caph . Le jeu se lance alors!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de là libre à vous de créer les raccourcis que vous voulez pour lancer le jeu plus rapidement. (Par exemple en exécutant une commande avec Gnome-Pie!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous voulez plus d’infos sur le jeu, il y a un répertoire doc dans le jeu avec un fichier README qui fournit pas mal d’informations.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-jouer&quot;&gt;Comment jouer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voici les commande de base a connaître :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La souris vous permet de dessiner toutes les formes qui vous passent par la tête pour arriver au bout du niveau. Le clic-droit vous permet de changer de types de matériaux (Noir : Solide , Vert:Solide déformable et Bleu :Corde flexible).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Echap permet de faire un retour arrière dans les objets crées. Il est surtout a combiner avec la touche T qui permet de stopper les temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La touche R permet de recommencer le niveau&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La touche N permet de passer au niveau suivant (n’ayant pas de système de sauvegarde vous pouvez retourner a votre niveau de cette façon)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et enfin la touche Q vous permet de quitter le jeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà j’espère que vous vous amuserez bien avec ce petit jeu, en tout cas au début c’est un peu difficile a prendre en main mais après ça va mieux. Bien sur les niveau vont en difficulté crescendo ! (je ne sais pas encore combien de niveau il existe, je vous le dirais quand je l’aurais fini x) ). Sur ce bonne fin de journée a tous et amusez-vous bien !&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Mon, 08 Oct 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2012/10/08/un-jeu-de-dessin-base-sur-les-lois-de-la-physiques.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2012/10/08/un-jeu-de-dessin-base-sur-les-lois-de-la-physiques.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Mirage - Voir ses images simplement et rapidement</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Mirage est un logiciel qui permet de visualiser des images. Tout simplement. Je pense qu’une image vaut mieux que de longs discours:
&lt;!--break--&gt;
&lt;img src=&quot;/images/mirage01.jpg&quot; alt=&quot;mirage&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je trouve l’apparence de Mirage particulièrement agréable. On voit rapidement une liste des images du dossier que l’on regarde sur la gauche (configurable dans le menu Edit&amp;gt;Preferences). Et l’affichage se fait rapidement, même pour de grosses images.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l’installer, rien de plus simple. Mirage est disponible dans la quasi-totalité des distributions. De ce fait il suffit d’aller dans son gestionnaire de logiciel préféré et d’entrer Mirage, et de l’installer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous êtes un adepte de la ligne de commande, sous Ubuntu et ses derivées ils suffit d’un:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install mirage                  
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si vous l’appréciez, vous pouvez même le définir comme logiciels a utiliser par défaut. Sous Linux Mint il faut aller dans:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Menu &amp;gt; Préférences &amp;gt; Details &amp;gt; Applications par défaut &amp;gt; Photos : Mirage.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Et voilà, vous avez un nouveau petit logiciel pour afficher vos images.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce je vous souhaite une bonne fin de semaine et a bientôt pour un prochain article!&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sat, 22 Sep 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2012/09/22/mirage-voir-ses-images-simplement-et-rapidement.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2012/09/22/mirage-voir-ses-images-simplement-et-rapidement.html</guid>
			</item>
		
			<item>
				<title>Présentation de Gnome-pie</title>
				
					<description>&lt;p&gt;Gnome-pie est un petit logiciel fort sympathique. Il permet, par le biais d’un raccourcis tapé au clavier, de faire apparaître un disque de ses logiciels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait le terme exact devrait être une « tarte » de logiciels. Puisque ‘Pie’ en anglais veut dire aussi bien disque que tarte. Mais d’après le développeur on parle plus généralement de tartes. (je le soupçonne d’être fondateur d’une multinationale alimentaire…)
&lt;!--break--&gt;
Bon voici clairement a quoi ressemble les tartes :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;iframe width:”420” height:”360” src=”https://vimeo.com/30618179” frameborder=”0”&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;
(Vidéo officielle de Simon Schneegans, le développeur).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l’installation, je vais honteusement recopier le tuto du site de Mr Schneegans ^_^ :&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;installation-par-pparecommand&quot;&gt;Installation par PPA(recommandé)&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo add-apt-repository ppa:simonschneegans/testing
sudo apt-get update
sudo apt-get install gnome-pie
Installation par les sources
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Avec gtk2 :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install git build-essential libgtk2.0-dev libcairo2-dev libappindicator-dev libgee-dev libxml2-dev libxtst-dev libgnome-menu-dev valac cmake libunique-dev libbamf-dev libwnck-dev bamfdaemon
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Avec gtk3 :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sudo apt-get install git build-essential libgtk-3-dev libcairo2-dev libappindicator3-dev libgee-dev libxml2-dev libxtst-dev libgnome-menu-3-dev valac cmake libunique-3.0-dev libbamf3-dev libwnck-3-dev bamfdaemon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite pour les deux cas vous n’avez plus qu’à télécharger Gnome-pie, le compiler et l’installer comme ceci :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git clone git://github.com/Simmesimme/Gnome-Pie.git
cd Gnome-Pie &amp;amp;&amp;amp; ./make.sh
cd build &amp;amp;&amp;amp; sudo make install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, quelle que soit votre méthode d’installation, je vous recommande de le faire lancer au démarrage de votre session.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;configurationpossibilits-de-base&quot;&gt;Configuration/Possibilités de base&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Au premier lancement plusieurs tartes sont déjà disponibles. Donc notamment les raccourcis clavier qui vont avec, voici plus ou moins ce que donnent ces raccourcis :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Ctrl+Alt+A : 6 objets ; Redémarrer Déconnecter Arrêter ainsi que trois logiciel qui sont sur votre ordinateur (je ne me souviens plus desquels je les ais changés depuis longtemps).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Ctrl+Alt+B : x objets ; Tous les dossier de votre répertoire personnel ainsi que les différents volumes montés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Ctrl+Alt+Espace ; Représente les différents types de logiciels présents sur votre ordinateur ( Ceux qui sont dans votre menu de bureau par exemple Accessoire Internet Préférence Administration etc…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Ctrl+Alt+W : Les différentes options de fenêtre c’est-à-dire Réduire Agrandir Restaurer Fermer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Ctrl+Alt+M : Celui que j’utilise le plus fréquemment. Il correspond aux boutons de base de votre lecteur de musique. Lecture/Pause Précédant Suivant Stop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Ctrl+Alt+Q : Redémarrer Arrêter Déconnecter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a deux moyens pour créer/éditer ses propres tartes :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Le mode graphique : Dans le menu préférence de gnome-pie. Vous pouvez sélectionner les tartes existantes en cliquant sur l’un de ceux de la liste de gauche, puis en cliquant dans le vide sur la tarte montrée a droite pour en ajouter une. Là il ne vous reste plus qu’à taper la commande a lancer et a vous choisir un nom ainsi qu’une icône.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez aussi ajouter une tarte en cliquant sur l’icône + en bas a gauche de la fenêtre. Là il vous est demandé d’entrer un nom ainsi que d’appuyer sur la combinaison de touche nécessaire a l’ouverture de cette tarte. Vous pouvez dès lors y ajouter des applications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attention : Sur mon ordinateur la sélection d’icône provoque un crash du logiciel, peut-être que vous aurez plus de chances que moi, en attendant si c’est votre cas vous pourrez choisir l’icône avec la deuxième méthode que je vais vous présenter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Le mode texte : Vous pouvez aussi tout écrire a la main, en allant directement dans le fichier de config. L’avantage ? Si comme moi vous avez un problème avec les icône, vous pouvez les choisir en donnant le chemin de l’icône.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chez moi le fichier de config se trouve dans : /home/chezmoi/.conf/gnome-pie/pies.conf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous devez normalement vous retrouver devant un fichier de type texte xml. Vous pouvez créer une tarte de la façon suivante :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;pie name=&quot;Multimédia&quot; id=&quot;831&quot; icon=&quot;stock_media-play&quot; hotkey=&quot;Control+Alt+m&quot;&amp;gt;&amp;lt;/pie&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Vous avez plusieurs choses bizarres dans ces lignes, je vais vous y décrire ce que fait chaque attribut :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&amp;lt; pie&amp;gt; &amp;lt; /pie&amp;gt; Correspond a la création d’une tarte avec une balise ouvrante et une fermante.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;name= ‘‘Multimédia ‘’ Correspond au nom donné a la tarte, ici c’est Multimédia (plus quelques caractères pour gérer l’accent du ‘‘é’’ ).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;'’id=831’’ Bon alors celui-ci je dois avouer que je ne saurais l’utiliser correctement. Je ne sais non plus comment il fonctionne (si quelqu’un peut me le dire d’ailleurs ce serait cool x) ).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;icon=’‘stock_media-play’’ Là il vous est possible de choisir votre icône. Soit c’est une icône système auquel cas vous pouvez directement entrer son nom, ou alors vous écrivez le chemin (de préférence le chemin absolu) pour y accéder.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;hotkey=”Control+Alt+m” Là il s’agit du raccourcis sur lequel appuyer pour ouvrir la tarte, je ne saurais expliquer comment savoir a quoi correspondent les caractères qu’il y a entre chacune des touches a entrer.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez aussi a l’intérieur d’une tarte mettre une nouvelle application. Les lignes ressemblent a ceci : (j’ai pris une icône de la tarte Multimédia)&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;slice type=&quot;key&quot; name=&quot;Piste Suivante&quot; icon=&quot;stock_media-next&quot; command=&quot;XF86AudioNext&quot; quickAction=&quot;true&quot;/&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alors là à l’inverse des balises &lt;pie&gt; et &amp;lt; /pie&amp;gt; la balise &amp;lt; slice /&amp;gt; est dite orpheline, car elle se termine sur la même balise qui l'à commencé (on peut le voir notamment avec le '/' a la fin). Littéralement slice en français veut dire 'part' comme...part de tarte ! C'est bien fait n'est-ce pas ^^&lt;/pie&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon passons au découpage de cette balise :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;type=’‘key’’ signifie que c’est une commande un peu spéciale. Généralement quand vous voudrez ajouter une part de tarte cela sera plutôt : type=’‘app’’ .&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;name= ‘‘Piste suivante’’ Est le nom qui va s’afficher pour le bouton.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;icone=’‘stock_media-next’’ Est la même chose que pour la balise &lt;pie&gt; .&lt;/pie&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;command=’’ XF86AudioNext’’ Est la commande qui va être lancée. Vous pouvez écrire une commande comme vous le feriez dans un terminal.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;quickAction=’true’’ Bon je dois avouer ne pas connaître grand chose non plus sur l’utilité de cet attribut, mais toutes les applications que j’ai ajouté se sont vues mettre l’attribut : quickAction=”false” .&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Personnellement je n’ai crée qu’un seule tarte nommée ‘Jeux’ dans laquelle j’ai mis….mes jeux !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici le lien sur site de Mr Schneegans: &lt;a href=&quot;http://www.simonschneegans.de&quot;&gt;http://www.simonschneegans.de&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon et bien voilà je crois que j’ai fait le tour. Sur ce je vais vous souhaiter une bonne fin de journée, tout en espérant en avoir amadoué quelques uns ;P&lt;/p&gt;
</description>
				<pubDate>Sun, 16 Sep 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
				<link>http://ilphrin.com/2012/09/16/presentation-de-gnome-pie.html</link>
				<guid isPermaLink="true">http://ilphrin.com/2012/09/16/presentation-de-gnome-pie.html</guid>
			</item>
		
	</channel>
</rss>
